[
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1972",
        "author": [
            "Wolfgang Steck"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Wolfgang",
                "last": "Steck"
            }
        ],
        "label": "Das homiletische Verfahren: zur modernen Predigttheorie",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1938",
        "author": [
            "Else Ko\u0308ppe"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Else",
                "last": "Ko\u0308ppe"
            }
        ],
        "label": "\u0098Das\u009c Verha\u0308ltnis des jungen Goethe zum Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "William Adler"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "William",
                "last": "Adler"
            }
        ],
        "label": "The Chronographiae of Julius Africanus and its Jewish Antecedents",
        "url": "http://dx.doi.org/10.1515/ZAC.2010.27",
        "tags": [
            "imported",
            "merged:avs"
        ],
        "abstract": "In der Forschung ist die Meinung verbreitet, dass Julius Africanus in seinen Chronographiae einfach gel\u00e4ufi ge Topoi der j\u00fcdischen (und christlichen) Tradition zu einer vollst\u00e4ndigen Chronik ausgeweitet hat. Verf. analysiert die Art und Weise, wie Julius Africanus \u00e4ltere j\u00fcdische Quellen und Traditionen benutzt hat, und ber\u00fccksichtigt dabei die verschiedenen Bereiche des benutzten Quellenmaterials: m\u00fcndliche \u00dcberlieferung pal\u00e4stinischer Provenienz, biblische Exegese, Historiographie, apokryphe Literatur (besonders das Jubil\u00e4enbuch und das \u00e4thiopische Henochbuch), Apologetik und apokalyptische Endzeitspekulation. Es zeigt sich, dass Julius Africanus dieses facettenreiche Quellenmaterial an die Erfordernisse der hellenistischen Universalchronik angepasst und so aus dem von ihm benutzten Material etwas ganz Eigenst\u00e4ndiges geschaffen hat."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1977",
        "author": [
            "E.A. Judge",
            "S. Pickering"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "E.A.",
                "last": "Judge"
            },
            {
                "first": "S.",
                "last": "Pickering"
            }
        ],
        "label": "Papyrus Documentation of Church and Community in Egypt",
        "url": "",
        "tags": [
            "\u00c4gypten",
            "merged:avs",
            "Papyri"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "author": [
            "Stefan Sippell"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Stefan",
                "last": "Sippell"
            }
        ],
        "label": "Geschichten am Fluss. Geschichte im Fluss: Aborigines und Jesuiten am Daly River, Nordaustralien, 1886 - 1899 ; eine Performance",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Michael Wolf"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Michael",
                "last": "Wolf"
            }
        ],
        "label": "Friedhofspa\u0308dagogik: eine Untersuchung im Kontext der Fragen nach erfu\u0308lltem Leben, Tod und Ewigkeit",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Manfred Josef Thaler"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Manfred Josef",
                "last": "Thaler"
            }
        ],
        "label": "Das Salzburger Domkapitel in der Fr\u00fchen Neuzeit (1514 bis 1806): Verfassung und Zusammensetzung",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Genealogie",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Biografie",
            "Heraldik",
            "Geschichte_Europas"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "label": "Ethik im antiken Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Sp\\\"{a}tantike",
            "Ethik",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1989",
        "author": [
            "Christian Ottemann"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Christian",
                "last": "Ottemann"
            }
        ],
        "label": "Initiatisches Christentum: Karlfried Graf D\u00fcrckheims Lehre vom initiatischen Weg als Herausforderung an die evangelische Theologie",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Psychologie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Nichtchristliche_Religionen",
            "Philosophie",
            "Allgemeine_und_vergleichende_Religionswissenschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1995",
        "author": [
            "Gerbern Oegema"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Gerbern",
                "last": "Oegema"
            }
        ],
        "label": "Zwischen Hoffnung und Gericht: Untersuchungen zur Rezeption der Apokalyptik im fr\u00fchen Christentum und Judentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Nichtchristliche_Religionen",
            "Allgemeine_und_vergleichende_Religionswissenschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1965",
        "author": [
            "Karl Baus"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Karl",
                "last": "Baus"
            }
        ],
        "label": "Der Kranz in Antike und Christentum: eine religionsgeschichtl. Untersuchung mit bes. Ber\u00fccks. Tertullians",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1998",
        "author": [
            "Hanns Christof Brennecke"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hanns Christof",
                "last": "Brennecke"
            }
        ],
        "label": "Christentum und Tradition -- Wieviel Tradition braucht die Kirche?",
        "url": "",
        "tags": [
            "imported",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1914",
        "author": [
            "Valentin Hack"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Valentin",
                "last": "Hack"
            }
        ],
        "label": "Hiltys Auffassung vom Christentum: Darstellung und Beurteilung",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1962",
        "author": [
            "Siegfried Hertlein"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Siegfried",
                "last": "Hertlein"
            }
        ],
        "label": "Christentum und Mission im Urteil der neoafrikanischen Prosaliteratur",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Sprach_und_Literaturwissenschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Hu\u0308seyin I Cicek"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hu\u0308seyin I",
                "last": "Cicek"
            }
        ],
        "label": "Martyrium zwischen Gewalt und Gewaltfreiheit: eine Kriteriologie im Blick auf Christentum, Islam und Politik",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Marie Verdoner"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Marie",
                "last": "Verdoner"
            }
        ],
        "label": "\u00dcberlegungen zum Adressaten von Eusebs Historia ecclesiastica",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/ZAC.2010.18",
        "tags": [
            "Kirchengeschichte",
            "Euseb",
            "merged:avs",
            "Adressaten",
            "Caesarea"
        ],
        "abstract": "In this essay, a prevailing confusion concerning the readership of Eusebius' Historia ecclesiastica is sought to be remedied by virtue of a literary reading of the Historia ecclesiastica as a unified whole. The approach taken does neither intend to find out who actually read the work nor who the intended readers were. Instead of that, the question of the implied readership is raised. It is contended that the Historia ecclesiastica is characterized by an immediate understanding between the reader and the narrator, and that the reader must possess a certain amount of knowledge of Christianity in order to profit from the work. Furthermore, it is shown that the implied reader must able to follow rather technical discussions concerning the genealogy of Christ or the delimitation of the New Testament canon. It follows that the reader should not be regarded as uneducated. While the predominant emic-perspective of the Historia ecclesiastica suggests that the implied readers should be understood as Christians, the apologetic introduction to the work might imply that adversaries of the Christian faith should also be counted among the implied readers. As regards to this problem, the stance of the essay is to regard the adversaries as a secondary audience. Furthermore, it is rejected that the implied readership should also consist of pagans and Jews sympathetic towards Christianity, as these groups are not offered any foothold in the work."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "author": [
            "Kevin Corrigan"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Kevin",
                "last": "Corrigan"
            }
        ],
        "label": "\u039f\u1f50\u03c3\u1f77\u03b1 and \u1f51\u03c0\u1f79\u03c3\u03c4\u03b1\u03c3\u03b9\u03c2 in the Trinitarian Theology of the Cappadocian Fathers: Basil and Gregory of Nyssa",
        "url": "",
        "tags": [
            "o\u1f50\u03c3\u1f77\u03b1",
            "Gregor",
            "\u1f51\u03c0\u1f79\u03c3\u03c4\u03b1\u03c3\u03b9\u03c2",
            "2009_1",
            "Nyssa",
            "ByzZ",
            "merged:avs",
            "Basilius",
            "Caesarea"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1979",
        "author": [
            "Manfred Spie\u00df"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Manfred",
                "last": "Spie\u00df"
            }
        ],
        "label": "Jesus - die authentische menschliche Existenz: Milan Machovec u. d. Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Atheismus",
            "Religion",
            "Religionswissenschaften"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2001",
        "author": [
            "Johannes Zachhuber"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Johannes",
                "last": "Zachhuber"
            }
        ],
        "label": "Basil and the Three-Hypostases Tradition. Reconsidering the origins of Cappadocian theology",
        "url": "",
        "tags": [
            "Dreihypostasenlehre",
            "merged:avs",
            "Basilius",
            "Caesarea"
        ],
        "abstract": "Z. argumentiert gegen die \u00fcbliche Herleitung der kappadokischen Trinit\u00e4tslehre aus der Drei-Hypostasen-Theologie und der hom\u00f6usianischen \"Partei\"."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1997",
        "publisher": "Francke",
        "label": "Logos und Buchstabe: M\u00fcndlichkeit und Schriftlichkeit im Judentum und Christentum der Antike",
        "url": "",
        "tags": [
            "Johannesevangelium",
            "Fr\u00fchjudentum",
            "Christentum",
            "Paulusbriefe",
            "merged:meneteqel",
            "Geschichte",
            "Schriftlichkeit",
            "M\u00fcndliche_\u00dcberlieferung",
            "Markusevangelium",
            "Neues_Testament"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1992",
        "author": [
            "Elfriede Moder-Frei"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Elfriede",
                "last": "Moder-Frei"
            }
        ],
        "label": "Reinkarnation und Christentum: die verschiedenen Reinkarnationsvorstellungen in der Auseinandersetzung mit dem christlichen Glauben",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Nichtchristliche_Religionen",
            "Philosophie",
            "Grenzgebiete_der_Wissenschaft_und_Esoterik",
            "Allgemeine_und_vergleichende_Religionswissenschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "author": [
            "Matthias Biermann"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Matthias",
                "last": "Biermann"
            }
        ],
        "label": "Das Wort sie sollen lassen stahn...: das Kirchenlied im Kirchenkampf der evangelischen Kirche 1933 - 1945",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Geschichte_Deutschlands",
            "Musik"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2006",
        "author": [
            "Monika Tautz"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Monika",
                "last": "Tautz"
            }
        ],
        "label": "Interreligi\u00f6ses Lernen im Religionsunterricht: Menschen und Ethos im Islam und Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Erziehung",
            "Andere_Religionen",
            "Schul_und_Bildungswesen",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Tobias Hartwig K\u00f6llner"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Tobias Hartwig",
                "last": "K\u00f6llner"
            }
        ],
        "label": "Practising without belonging: entrepreneurship, morality, and religion in contemporary Russia",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Wirtschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1991",
        "author": [
            "Konrad Dorn"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Konrad",
                "last": "Dorn"
            }
        ],
        "label": "Weihestufen und Ausbildung der Geistlichen im fr\u00fchen Christentum: eine Anfrage zur Kl\u00e4rung des Begriffes gradus in seiner strukturellen Relevanz f\u00fcr die kirchliche \u00c4mterordnung der ersten drei Jahrhunderte",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1971",
        "author": [
            "Lothar Waldm\u00fcller"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Lothar",
                "last": "Waldm\u00fcller"
            }
        ],
        "label": "Die ersten Begegnungen der Slawen mit dem Christentum und den christlichen V\u00f6lkern vom VI. sechsten bis VIII. achten Jahrhundert: d. Slawen zwischen Byzanz u. Abendland",
        "url": "",
        "tags": [
            "Volkskunde",
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "Kulturgeschichte",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Geschichte",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "author": [
            "Matthias Hoof"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Matthias",
                "last": "Hoof"
            }
        ],
        "label": "Freiwilligenarbeit und Religiosit\u00e4t: der Zusammenhang von religi\u00f6sen Einstellungen und ehrenamtlichem Engagement",
        "url": "",
        "tags": [
            "Psychologie",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Sozialdienste",
            "Versicherungen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Soziale_Probleme"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1971",
        "author": [
            "Kurt Nowak"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Kurt",
                "last": "Nowak"
            }
        ],
        "label": "Eugenische Ausmerze und Vernichtung sogenannten lebensunwerten Lebens: die Konfrontation der beiden grossen Kirchen mit dem Gesetz zur Verh\u00fctung erbkranken Nachwuchses und die Euthanasie-Aktion im Dritten Reich",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1994",
        "author": [
            "Christoph Markschies"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Christoph",
                "last": "Markschies"
            }
        ],
        "label": "Nochmals : Wo lag Pepuza? Wo lag Tymion? Nebst einigen Bemerkungen zur Fruhgeschichte des Montanismus",
        "url": "",
        "tags": [
            "Pepuza",
            "Montanismus",
            "Tymion",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Michael Lorenz"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Michael",
                "last": "Lorenz"
            }
        ],
        "label": "Das Wort im Spannungsfeld von Anrede und Interpretation: Erfahrungsbezug und Wirklichkeitsdeutung in der Predigt",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2005",
        "publisher": "Wissenschaftliche Buchgesellschaft",
        "author": [
            "Lucianus Samosatensis",
            "Peter Pilhofer",
            "Manuel Baumbach",
            "Jens Gerlach"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Lucianus",
                "last": "Samosatensis"
            },
            {
                "first": "Peter",
                "last": "Pilhofer"
            },
            {
                "first": "Manuel",
                "last": "Baumbach"
            },
            {
                "first": "Jens",
                "last": "Gerlach"
            }
        ],
        "label": "Der Tod des Peregrinos. Ein Scharlatan auf dem Scheiterhaufen",
        "url": "http://www.wbg-darmstadt.de/WBGShop/php/Proxy.php?purl=/wbg/products/search/show,102003167,Peregrinos.html#102003167",
        "tags": [
            "de_morte_peregrini",
            "merged:meneteqel",
            "lucianus",
            "lucianus_samosatensis"
        ],
        "abstract": "In \u203aDe morte Peregrini\u2039 beobachtet Lukian mit satirischem Scharfblick den Werdegang einer schillernden Wanderprediger-Figur des zweiten nachchristlichen Jahrhunderts, die Affinit\u00e4ten sowohl zum Kynismus als auch zum Christentum aufweist. F\u00fcr manche war Peregrinos eine genuin religi\u00f6s und philosophisch bewegte Gestalt, f\u00fcr Lukian hingegen nur ein ruhms\u00fcchtiger Scharlatan."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2003",
        "publisher": "Mohr Siebeck",
        "author": [
            "D. D\u00f6rnemann"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "D.",
                "last": "D\u00f6rnemann"
            }
        ],
        "label": "Krankheit und Heilung in der Theologie der fr\u00fchen Kirchenv\u00e4ter",
        "url": "",
        "tags": [
            "Krankheit",
            "Heilung",
            "merged:avs"
        ],
        "abstract": "Behandelt das Thema ausgehend von Untersuchungen zum atl. und ntl. Befund. Es finden sich Ausf\u00fchrungen zu Euseb von Caesarea, Athanasios von Alexandrien, Kyrill von Jerusalem, Basilios von Kaisareia, Gregor von Nazianz und Gregor von Nyssa."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1993",
        "author": [
            "Klaus Bannach"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Klaus",
                "last": "Bannach"
            }
        ],
        "label": "Anthroposophie und Christentum: eine systematische Darstellung ihrer Beziehung im Blick auf neuzeitliche Naturerfahrung ; mit 9 Tabellen",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2001",
        "publisher": "Mohr Siebeck",
        "author": [
            "Barbara Conring"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Barbara",
                "last": "Conring"
            }
        ],
        "label": "Hieronymus als Briefschreiber. Ein Beitrag zur sp\u00e4tantiken Epistolographie",
        "url": "",
        "tags": [
            "Hieronymus",
            "merged:avs",
            "Briefe"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1980",
        "author": [
            "Theodor Klauser"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Theodor",
                "last": "Klauser"
            }
        ],
        "label": "Franz Joseph D\u00f6lger 1879--1940. Sein Leben und sein Forschungsprogramm\r\n\tAntike und Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "imported",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2004",
        "author": [
            "Michael M. Gorman"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Michael M.",
                "last": "Gorman"
            }
        ],
        "label": "The deceptive apparatus fontium in a recent edition (CChr.SL 82)",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/zach.2004.8.1.8",
        "tags": [
            "Editionstechnik",
            "merged:avs"
        ],
        "doi": "10.1515/zach.2004.8.1.8"
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1914",
        "author": [
            "Hans Georg Haack"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hans Georg",
                "last": "Haack"
            }
        ],
        "label": "J. G. Fichtes Theologie: (Das Christentum in der Philosophie des sp\u00e4teren Fichte)",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2014",
        "author": [
            "Henning Murmann"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Henning",
                "last": "Murmann"
            }
        ],
        "label": "\u0098Die\u009c Herrschaft u\u0308ber das Ganze: die kurpfa\u0308lzische Konfessionspolitik zwischen 1685 und 1728 als Schauplatz rechtlicher und institutioneller Konflikte",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Luc\u00eda Araceli Rodr\u00edguez Guti\u00e9rrez"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Luc\u00eda Araceli",
                "last": "Rodr\u00edguez Guti\u00e9rrez"
            }
        ],
        "label": "Los primeros catecismos mexicanos como parte de una tradici\u00f3n discursiva: aspectos tipol\u00f3gico-textuales de las doctrinas de Juan de la Anunciaci\u00f3n O.S.A., Alonso de Molina O.F.M., y la Orden de Predicadores de Santo Domingo (s. XVI)",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Portugiesisch",
            "Spanisch"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Carola Fleck"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Carola",
                "last": "Fleck"
            }
        ],
        "label": "Religi\u00f6se Bildung in der Fr\u00fchp\u00e4dagogik",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Erziehung",
            "Schul_und_Bildungswesen",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1994",
        "author": [
            "Manuel Vogel"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Manuel",
                "last": "Vogel"
            }
        ],
        "label": "\u0098Das\u009c Heil des Bundes: Bundestheologie im Fru\u0308hjudentum und im fru\u0308hen Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2013",
        "author": [
            "Stefan Wick"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Stefan",
                "last": "Wick"
            }
        ],
        "label": "\"Immer wieder o\u0308ffnet sich der Raum der Welt zu Christus hin\": spiritualita\u0308tstheologische Akzente der Christologie bei Heinrich Kahlefeld",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "author": [
            "Carsten Kl\u00f6pfer"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Carsten",
                "last": "Kl\u00f6pfer"
            }
        ],
        "label": "Aids und Religion: der psychologische Beitrag von Buddhismus und Christentum zu Pr\u00e4ventionsstrategien gegen die psychosozialen Folgen von HIV/Aids ; ein Vergleich zwischen S\u00fcdostasien und Europa am Beispiel Thailands und Luxemburgs",
        "url": "",
        "tags": [
            "Psychologie",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "Sozialdienste",
            "Versicherungen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Soziale_Probleme"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1976",
        "author": [
            "Hans Waldenfels"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hans",
                "last": "Waldenfels"
            }
        ],
        "label": "Absolutes Nichts: zur Grundlegung d. Dialogs zwischen Buddhismus u. Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Philosophie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "publisher": "Aschendorff",
        "author": [
            "Ernst Dassmann"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Ernst",
                "last": "Dassmann"
            }
        ],
        "label": "Ausgew\u00e4hlte kleine Schriften zur Patrologie, Kirchengeschichte und christlichen Arch\u00e4ologie",
        "url": "",
        "tags": [
            "Patristik",
            "Sammelband",
            "merged:avs",
            "Arch\u00e4ologie",
            "{\\#Anschaffung?}"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1996",
        "publisher": "State Univ. of New York Press",
        "author": [
            "Marc Hirshman"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Marc",
                "last": "Hirshman"
            }
        ],
        "label": "A Rivalry of Genius. Jewish and Christian Biblical Interpretation in Late Antiquity",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "Exegese",
            "merged:avs",
            "Judentum"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "author": [
            "Josef \u00d6nder"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Josef",
                "last": "\u00d6nder"
            }
        ],
        "label": "Das Meer der Weisheiten: ein Briefwechsel zwischen dem Jakobitischen Maphrian des Ostens, M r Gregorios Yuhan n Bar Ebr y und M r Denh I., Katholikos der Nestorianer, in der Bl\u00fctezeit des 13. Jahrhunderts",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "author": [
            "Johannes F\u00f6rst"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Johannes",
                "last": "F\u00f6rst"
            }
        ],
        "label": "Empirische Religionsforschung und die Frage nach Gott: eine theologische Methodologie der Rezeption religionsbezogener Daten",
        "url": "",
        "tags": [
            "Sozialwissenschaften",
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Soziologie",
            "Anthropologie",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2015",
        "publisher": "Mohr Siebeck",
        "author": [
            "Courtney J. P. Friesen"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Courtney J. P.",
                "last": "Friesen"
            }
        ],
        "label": "Reading Dionysus. Euripides' Bacchae and the cultural contestations of Greeks, Jews, Romans, and Christians",
        "url": "",
        "tags": [
            "Protreptikos",
            "Clemens",
            "Euripides",
            "merged:avs",
            "Dionysos"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "author": [
            "Susanne Lehmann-Brauns"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Susanne",
                "last": "Lehmann-Brauns"
            }
        ],
        "label": "Jerusalem sehen: Reiseberichte des 12. bis 15. Jahrhunderts als empirische Anleitung zur geistigen Pilgerfahrt",
        "url": "",
        "tags": [
            "Geografie",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Reisen"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "author": [
            "Heinz Ohme"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Heinz",
                "last": "Ohme"
            }
        ],
        "label": "Oikonomia im monenergetisch-monotheletischen Streit",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/ZAC.2008.020",
        "tags": [
            "Monotheletismus",
            "2009_2",
            "Oikonomia",
            "Monergetismus",
            "ByzZ",
            "merged:avs"
        ],
        "doi": "10.1515/ZAC.2008.020",
        "abstract": "As this article elucidates for the first time, it can be shown that central monenergistic-monotheletic measures (Union and Psephos from 633; Typos from 648) can be understood as implementation of the ecclesiastical principle of Oikonomia. This continues the tradition established by the Alexandrian patriarch Eulogius (581-607) who systematized the Oikonomia for dogmatic questions as it was known from the controversies of the 4th and 5th century. This made it possible to accept compromises for terms and crucial words maintaining the substance of the own doctrine, leading to common declarations of faith. So, the aim for ecclesiastical unity was regarded as much more important than any quarrels and defense of the own position. Neither for the Union from 633 nor the Typos or Ekthesis it was claimed to be the fi nal and legally valid formulation of doctrine (k\u00fap\u0131o\u03bd \u03b4\u00f3\u03b3\u03bc\u03b1), but (distinguishing k\u00fap\u0131o\u03bd \u03b4\u00f3\u03b3\u03bc\u03b1 and theological explanations created as steps on the way to the k\u00fap\u0131o\u03bd \u03b4\u00f3\u03b3\u03bc\u03b1) considerable concessions towards Maximos Homolegetes were made. This leads to a distinctive new approach to the ecclesiastical politics of the patriarchs Sergios, Pyrrhos, Paulos and Petros which has to be reconsidered as spiritual and theological strategy. Unlike them, Maximos rejected such a concept of Oikonomia maintaining that his own theological concepts and distinctions are k\u00fap\u0131o\u03bd \u03b4\u00f3\u03b3\u03bc\u03b1 in its proper sense. So, he exaggerated his polemics stressing that the central issues of faith would be abandoned by the declarations of his opponents. The fact that Maximos ignored the theological aims of his opponents (inspite of some considerable convergences with his own christology) casts a shadow not only over the methods and arguments of his theology, but even over his personality."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "author": [
            "Marianne Grohmann"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Marianne",
                "last": "Grohmann"
            }
        ],
        "label": "Literatur zum Verhaltnis von Judentum und Christentum 2000 2010",
        "url": "http://www.ingentaconnect.com/content/mohr/thr/2012/00000077/00000004/art00004",
        "tags": [
            "imported",
            "merged:avs"
        ],
        "doi": "10.1628/004056912804003945"
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Joseph Kinyanjui Karanja"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Joseph Kinyanjui",
                "last": "Karanja"
            }
        ],
        "label": "Marriage institution threatening to disintegrate ; crisis threatening marriage and God's purpose concerning it ; a case study of a targeted population in Nairobi and central provinces in Kenya",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1999",
        "publisher": "Vorwerk 8",
        "author": [
            "Carsten Colpe"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Carsten",
                "last": "Colpe"
            }
        ],
        "label": "Marcion, das Christentum ohne Gesetz und die Gesetze der V\u00f6lker",
        "url": "",
        "tags": [
            "marcion",
            "merged:meneteqel",
            "Gesetz",
            "Marcion_Sinopensis"
        ],
        "abstract": "Gibt es eine Freiheit nur gegen das Gesetz oder nur durch das Gesetz? Torah-Nomos-Ius untersucht die Spannung zwischen Gesetzesdenken und antinomistischer Haltung aus philosophischer und religionsgeschichtlicher Perspektive. Gesetz kann eine durch Gewohnheitsrecht begr\u00fcndete Verhaltensnorm meinen oder bezieht sich auf den Bereich der religi\u00f6sen Gesetzgebung, die auch im Repr\u00e4sentanten einer g\u00f6ttlichen Macht mit der staatlichen Gewalt verbunden sein kann. Die Differenzierung dieser Aspekte von Gesetz zeigt sich in den Ans\u00e4tzen der in diesem Buch vorgestellten Beitr\u00e4ge, denen allen die Bestimmung des Ethischen in Gesetzen gemeinsam ist. (Verlagsinformationen)"
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2006",
        "author": [
            "Gesine Carl"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Gesine",
                "last": "Carl"
            }
        ],
        "label": "Zwischen zwei Welten?: \u00dcbertritte von Juden zum Christentum im Spiegel von Konversionserz\u00e4hlungen des 17. und 18. Jahrhunderts",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Geschichte_Europas"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1939",
        "author": [
            "Hermann Hanse"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hermann",
                "last": "Hanse"
            }
        ],
        "label": "Gott haben in der Antike und im fr\u00fchen Christentum: Eine religions- u. begriffsgeschichtl. Untersuchg",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1969",
        "author": [
            "Siegfried Kessemeier"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Siegfried",
                "last": "Kessemeier"
            }
        ],
        "label": "Katholische Publizistik im NS-Staat: 1933 - 1938 ; Grundz\u00fcge u. Entwicklung",
        "url": "",
        "tags": [
            "Volkskunde",
            "Christentum",
            "Film",
            "Hochschulen",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Theater",
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Allgemeines",
            "Bibel",
            "Andere_Religionen",
            "Kulturgeschichte",
            "dnb",
            "Geschichte",
            "Rundfunk",
            "Musik",
            "Tanz"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1995",
        "author": [
            "Annegret Schaper"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Annegret",
                "last": "Schaper"
            }
        ],
        "label": "Ein langer Abschied vom Christentum: Johann Christian Edelmann (1698 - 1767) und die deutsche Fr\u00fchaufkl\u00e4rung",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christliche_Religion",
            "Geschichte_Afrikas",
            "merged:genealogie",
            "Geschichte_Deutschlands",
            "Arch\u00e4ologie",
            "Geschichte_Europas",
            "Geschichte_und_Historische_Hilfswissenschaften",
            "Alte_Geschichte",
            "Genealogie",
            "Geschichte_der_\u00fcbrigen_Welt",
            "dnb",
            "Geschichte",
            "Geschichte_Nordamerikas",
            "Biografie",
            "Geschichte_S\u00fcdamerikas",
            "Nichtchristliche_Religionen",
            "Geschichte_Asiens",
            "Philosophie",
            "Heraldik",
            "Grenzgebiete_der_Wissenschaft_und_Esoterik",
            "Allgemeine_und_vergleichende_Religionswissenschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Konrad V\u00f6ssing"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Konrad",
                "last": "V\u00f6ssing"
            }
        ],
        "label": "Africa zwischen Vandalen, Mauren und Byzantinern (533-548 n.Chr.)",
        "url": "http://dx.doi.org/10.1515/ZAC.2010.10",
        "tags": [
            "ByzZ",
            "2011\\_1,",
            "Byzanz,",
            "merged:avs",
            "Nordafrika"
        ],
        "doi": "doi: 10.1515/ZAC.2010.10",
        "abstract": "The history of the Byzantine conquest of North-Africa reveals that the image of this conquest as liberation of the old Roman structures from the Vandalians was illusory. The new Byzantine administration tried to pursue this strategy, but regularly failed if it was not able to integrate the structures of the Vandalian time. Thus the restoration of the old, ante-Vandalian structures was nearly not possible. This seems to be even the case in ecclesiastical affairs, where the Byzantines tried to establish a new, prochalcedonian leadership."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Andreas Allemann"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Andreas",
                "last": "Allemann"
            }
        ],
        "label": "\u0098Der\u009c dreieine Gott und die Religionen: Pla\u0308doyer fu\u0308r einen lernoffenen Inklusivismus",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1922",
        "author": [
            "Heinz Bu\u0308ttner"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Heinz",
                "last": "Bu\u0308ttner"
            }
        ],
        "label": "Ableitung von Johann Gottlieb Fichtes Verha\u0308ltnis zum Christentum aus seinen nach dem Atheismus-Streit erschienenen moral- und popula\u0308r-philosophischen Schriften",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1943",
        "label": "Germanentum, Christentum und Judentum. Sitzungsberichte der dritten Arbeitstagung des Institutes zur Erforschung des J\u00fcdischen Einflusses auf das Deutsche Kirchliche Leben vom 9. bis 11. Juni 1942 in N\u00fcrnberg",
        "url": "",
        "tags": [
            "imported",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2006",
        "author": [
            "Hischam Hapatsch"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hischam",
                "last": "Hapatsch"
            }
        ],
        "label": "Die Rezeption von Kirche und Christentum im deutschsprachigen Buddhismus",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1939",
        "author": [
            "Friedhelm Kemp"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Friedhelm",
                "last": "Kemp"
            }
        ],
        "label": "Baudelaire und das Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Man Joon Kim"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Man Joon",
                "last": "Kim"
            }
        ],
        "label": "Die ganzheitliche Pneumatologie als neue Perspektive f\u00fcr das koreanische Christentum: Einfl\u00fcsse des Schamanismus und des Qi-Konzepts auf das Verst\u00e4ndnis der Wirkung des Heiligen Geistes in der koreanischen Theologie und Kirche",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1978",
        "author": [
            "Margarete Pohlmann"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Margarete",
                "last": "Pohlmann"
            }
        ],
        "label": "\u0098Der\u009c Humanismus im 19. Jahrhundert - eine neue Religion?: Arnold Ruges Auseinandersetzung mit d. Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Atheismus",
            "Religionswissenschaften"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2006",
        "author": [
            "Sofia Meyer"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Sofia",
                "last": "Meyer"
            }
        ],
        "label": "Der heilige Vinzenz von Zaragoza: Studien zur Pr\u00e4senz eines M\u00e4rtyrers zwischen Sp\u00e4tantike und Hochmittelalter",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Geschichte_Europas"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2007",
        "author": [
            "Rainer Riesner"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Rainer",
                "last": "Riesner"
            }
        ],
        "label": "Wo lag das neutestamentliche Emmaus (Lukas 24,13)?",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/pdf/10.1515/ZAC.2007.013",
        "tags": [
            "imported",
            "merged:avs"
        ],
        "doi": "10.1515/ZAC.2007.013"
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Michael Hertl"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Michael",
                "last": "Hertl"
            }
        ],
        "label": "Botschaft und Sendung: Kirchenfernsehen in Deutschland und in den USA",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Handel",
            "Film",
            "\u00d6ffentliche_Darbietungen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Rundfunk",
            "Verkehr",
            "Kommunikation"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1976",
        "author": [
            "Hartmut Scheurich"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hartmut",
                "last": "Scheurich"
            }
        ],
        "label": "Karl Rahners These vom anonymen Christentum: Darstellung, Kritik, W\u00fcrdigung",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2006",
        "author": [
            "Johannes Wachowski"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Johannes",
                "last": "Wachowski"
            }
        ],
        "label": "Die Leviten lesen: Untersuchungen zur liturgischen Pr\u00e4senz des Buches Leviticus im Judentum und Christentum: Erw\u00e4gungen zu einem Torahjahr der Kirche",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Bibel",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1984",
        "author": [
            "Harald Baulig"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Harald",
                "last": "Baulig"
            }
        ],
        "label": "Das fr\u00fche Christentum in Hermopolis Magna: Beitr\u00e4ge zur Geschichte des christlichen \u00c4gypten",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Grenzgebiete_der_Wissenschaft_und_Esoterik"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1978",
        "author": [
            "Johannes Kern"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Johannes",
                "last": "Kern"
            }
        ],
        "label": "Die Besetzung der aragonischen Bischofst\u00fchle unter Peter IV., Johannes I., Martin I. (1336 - 1410)",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Atheismus",
            "Religion",
            "Religionswissenschaften"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1991",
        "author": [
            "Wilfried Behr"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Wilfried",
                "last": "Behr"
            }
        ],
        "label": "Politischer Liberalismus und kirchliches Christentum: Studien zum Zusammenhang von Theologie und Politik bei Johann Christian Konrad von Hofmann (1810 - 1877)",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "author": [
            "Stefan Kopp"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Stefan",
                "last": "Kopp"
            }
        ],
        "label": "\u0098Der\u009c liturgische Raum in der westlichen Tradition: Fragen und Standpunkte am Beginn des 21. Jahrhunderts",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "author": [
            "Carmen Berger-Zell"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Carmen",
                "last": "Berger-Zell"
            }
        ],
        "label": "Abwesend und doch pra\u0308sent: Wandlungen der Trauerkultur in Deutschland",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Thomas Scott Caulley"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Thomas Scott",
                "last": "Caulley"
            }
        ],
        "label": "A Fragment of an Early Christian Hymn (Papyrus Bodmer 12): some Observations",
        "url": "http://emedia1.bsb-muenchen.de/han/12664/www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/ZAC.2009.28",
        "tags": [
            "ByzZ",
            "2011\\_1,",
            "merged:avs",
            "Papyri"
        ],
        "doi": "10.1515/ZAC.2009.28",
        "abstract": "Dieser Artikel beleuchtet die vorherrschende Ansicht \u00fcber den Ursprung und die Natur des sechszeiligen Fragments des Bodmer Codex (Papyrus Bodmer 12). Dieses Fragment ist eines von vielen Ausz\u00fcgen innerhalb des Bodmer Codexes, dessen Material wahrscheinlich zu pers\u00f6nlichen Andachtszwecken gesammelt wurde. Die pal\u00e4ographischen Forschungsergebnisse lassen erhebliche Zweifel an der bisher angenommenen Verbindung zu Melito's \u201eOn Pascha\u201c aufkommen. L\u00e4sst man diese Verbindung aber einmal au\u00dfer Acht, ergeben sich f\u00fcr das Fragment neue Deutungsm\u00f6glichkeiten. Dieser Artikel untersucht die Bedeutung des Fragments aus der Sicht der fr\u00fchen Christen in Bezug auf die eschatologische Hochzeitsfeier und belegt anhand stichhaltiger Beweise, dass ein syrisches Original m\u00f6glicherweise die Grundlage hierzu gebildet hat. \u201eLob an die Mutter\u201c (\u03c3\u03b1\u03c4\u03b5 \u03c4 \u03bc\u03b7\u03c4\u03c1) bezieht sich demnach mehr auf den Heiligen Geist als auf Maria oder die Kirche."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2000",
        "author": [
            "K. L. Noethlichs"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "K. L.",
                "last": "Noethlichs"
            }
        ],
        "label": "Quid possit antiquitas nostris legibus abrogare? Politische Propaganda und praktische Politik bei Justinian I. im Lichte der kaiserlichen Gesetzgebung und der antiken Historiographie",
        "url": "",
        "tags": [
            "Gesetzgebung",
            "merged:avs"
        ],
        "abstract": "Untersucht in Auseinandersetzung mit Ostrogorsky u.a., ob die Politik Justinians zurecht als renovatio bezeichnet werden darf und kommt nach Sichtung der Quellen zum Schlu\u00df, dass Justinian eher der gro\u00dfe Neuerer ist."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1985",
        "author": [
            "Scott Hafemann"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Scott",
                "last": "Hafemann"
            }
        ],
        "label": "The letter and the spirit: part one : suffering and the spirit, an exegetical study of II Cor. 2:14-3:6a within the context of the Corinthian correspondence as a whole",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Atheismus",
            "Religion",
            "Religionswissenschaften"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "author": [
            "Sebastian Schoknecht"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Sebastian",
                "last": "Schoknecht"
            }
        ],
        "label": "Mensch oder Material?: eine Analyse der Diskursebenen in der Debatte zum Umgang mit menschlichen Embryonen am Beispiel embryonaler Stammzellforschung",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Benjamin St\u00e4dter"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Benjamin",
                "last": "St\u00e4dter"
            }
        ],
        "label": "Verwandelte Blicke: eine visual history von Kirche und Religion in der Bundesrepublik 1945 - 1980",
        "url": "",
        "tags": [
            "Sozialwissenschaften",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Soziologie",
            "Anthropologie",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Geschichte_Deutschlands"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2013",
        "author": [
            "George Joseph Nedumparambil"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "George Joseph",
                "last": "Nedumparambil"
            }
        ],
        "label": "\u0098A\u009c search of the roots of Syro-Malabar church in Kerala",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1998",
        "author": [
            "Werner Steube"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Werner",
                "last": "Steube"
            }
        ],
        "label": "\u0098Das\u009c Christentum und die anderen Religionen bei Carl Heinz Ratschow: eine systematisch-theologische Standortbestimmung im interreligio\u0308sen Umfeld der Gegenwart",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Verena Sch\u00e4dler"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Verena",
                "last": "Sch\u00e4dler"
            }
        ],
        "label": "Katholischer Sakralbau in der SBZ und in der DDR",
        "url": "",
        "tags": [
            "Architektur",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Ulrike Margarethe Salome Ro\u0308hl"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Ulrike Margarethe Salome",
                "last": "Ro\u0308hl"
            }
        ],
        "label": "\u0098Der\u009c Paulusschu\u0308ler Markion: eine kritische Untersuchung zum Antijudaismus im 2. Jahrhundert",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1974",
        "author": [
            "Werner Thissen"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Werner",
                "last": "Thissen"
            }
        ],
        "label": "Erz\u00e4hlung der Befreiung: e. exeget. Unters. zu Mk 2,1 - 3,6",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2000",
        "author": [
            "M. Fiedrowicz"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "M.",
                "last": "Fiedrowicz"
            }
        ],
        "label": "Apologie im fr\u00fchen Christentum. Die Kontroverse um den christlichen Wahrheitsanspruch in den ersten Jahrhunderten",
        "url": "",
        "tags": [
            "Clemens",
            "Alexandria",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "publisher": "LIT-Verl.",
        "author": [
            "Franz Hasenh\u00fctl"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Franz",
                "last": "Hasenh\u00fctl"
            }
        ],
        "label": "Die Heidenrede im \u00bbOctavius\u00ab des Minucius Felix als Brennpunkt antichristlicher Apologetik. Weltanschauliche und gesellschaftliche Widerspr\u00fcche zwischen paganer Bildungsoberschicht und Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "MinuciusFelix",
            "Anschaffung",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1981",
        "author": [
            "Robert M. Grant"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Robert M.",
                "last": "Grant"
            }
        ],
        "label": "Christen als B\u00fcrger im R\u00f6mischen Reich",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "R\u00f6misches",
            "Reich",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Corinna Flu\u0308gge"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Corinna",
                "last": "Flu\u0308gge"
            }
        ],
        "label": "Devotion translated: zur Rezeption deutscher lutherischer Erbauungsliteratur im fru\u0308hneuzeitlichen England",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1987",
        "author": [
            "Christian J Ja\u0308ggi"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Christian J",
                "last": "Ja\u0308ggi"
            }
        ],
        "label": "Zum interreligio\u0308sen Dialog zwischen Christentum, Islam und Baha'itum",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Nichtchristliche_Religionen",
            "Allgemeine_und_vergleichende_Religionswissenschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "author": [
            "Bernhard Brenner"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Bernhard",
                "last": "Brenner"
            }
        ],
        "label": "Normen und Reformen in ostschw\u00e4bischen Augustiner-Chorherrenstiften: ihre Bedeutung f\u00fcr Ordensverfassung und Selbstverst\u00e4ndnis",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Geschichte_Deutschlands"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2004",
        "author": [
            "Klaus Zelzer",
            "Michaela Zelzer"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Klaus",
                "last": "Zelzer"
            },
            {
                "first": "Michaela",
                "last": "Zelzer"
            }
        ],
        "label": "Befunde und Probleme lateinischer Tradition",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/zach.2004.8.1.107",
        "tags": [
            "Editionstechnik",
            "merged:avs"
        ],
        "doi": "10.1515/zach.2004.8.1.107"
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Wai-Kwong Sun"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Wai-Kwong",
                "last": "Sun"
            }
        ],
        "label": "Der Idealmensch des Konfuzius in paulinischer Betrachtung",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Philosophie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "author": [
            "Gregor Ploch"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Gregor",
                "last": "Ploch"
            }
        ],
        "label": "Clemens Riedel (1914 - 2003) und die katholischen deutschen Vertriebenenorganisationen: Motor oder Hemmschuh des deutsch-polnischen Versta\u0308ndigungsprozesses?",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1936",
        "author": [
            "Kurt Rabl"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Kurt",
                "last": "Rabl"
            }
        ],
        "label": "Christentum und Volkstum bei W. E. Gladstone: Aufgewiesen an seiner Kritik d. britischen Orientpolitik z. Zt. d. Berliner Kongresses",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1966",
        "author": [
            "Albrecht Noth"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Albrecht",
                "last": "Noth"
            }
        ],
        "label": "Heiliger Krieg und Heiliger Kampf in Islam und Christentum: Beitr\u00e4ge zur Vorgeschichte u. Geschichte d. Kreuzz\u00fcge",
        "url": "",
        "tags": [
            "Geografie",
            "Volkskunde",
            "Geschichte_Afrikas",
            "merged:genealogie",
            "Reisen",
            "Geschichte_Deutschlands",
            "Arch\u00e4ologie",
            "Geschichte_Europas",
            "Alte_Geschichte",
            "Genealogie",
            "Etikette",
            "Kulturgeschichte",
            "Geschichte_der_\u00fcbrigen_Welt",
            "dnb",
            "Geschichte",
            "Geschichte_Nordamerikas",
            "Br\u00e4uche",
            "Biografie",
            "Folklore",
            "Geschichte_S\u00fcdamerikas",
            "Geschichte_Asiens",
            "Heraldik"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Karla Pollmann"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Karla",
                "last": "Pollmann"
            }
        ],
        "label": "Alium sub meo nomine: Augustine between His Own Self-Fashioning and His Later Reception",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/ZAC.2010.20",
        "tags": [
            "Retractationes",
            "Confessiones",
            "Augustin",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1975",
        "author": [
            "Ana Maria Mariscotti G\u00f6rlitz"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Ana Maria",
                "last": "Mariscotti G\u00f6rlitz"
            }
        ],
        "label": "Pachamama Santa Tierra: contrib. al estudio de la religi\u00f3n aut\u00f3ctona en los Andes centro-meridionales",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "Erd_und_V\u00f6lkerkunde",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Reisen"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1969",
        "author": [
            "Joachim Ritzkowski"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Joachim",
                "last": "Ritzkowski"
            }
        ],
        "label": "Ludwig Feuerbachs Angriff gegen das Christentum: Die Bedeutg d. Fr\u00fchwerks Feuerbachs f. d. Religionskritik",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1977",
        "author": [
            "Hermann Wieh"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hermann",
                "last": "Wieh"
            }
        ],
        "label": "Konzil und Gemeinde: e. systemat.-theolog. Unters. zum Gemeindeverst\u00e4ndnis d. 2. Vatikan. Konzils in pastoraler Absicht",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2003",
        "author": [
            "S. Freund"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "S.",
                "last": "Freund"
            }
        ],
        "label": "Vergil im fr\u00fchen Christentum. Untersuchungen zu den Vergilzitaten bei Tertullian, Minucius Felix, Novatian, Cyprian und Arnobius",
        "url": "",
        "tags": [
            "Vergil",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "author": [
            "Susanne Schwarz"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Susanne",
                "last": "Schwarz"
            }
        ],
        "label": "Altersgemischtes Lernen im Religionsunterricht: konzeptionelle Anna\u0308herungen",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "author": [
            "Maximilian Halstrup"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Maximilian",
                "last": "Halstrup"
            }
        ],
        "label": "Faktizit\u00e4t und Gott: Sch\u00f6pfungsglaube und Weltverst\u00e4ndnis nach Edward Schillebeecks",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Genealogie",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Biografie",
            "Philosophie",
            "Heraldik"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "author": [
            "Katharina Peetz"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Katharina",
                "last": "Peetz"
            }
        ],
        "label": "\u0098Der\u009c Dawkins-Diskurs in Theologie, Philosophie und Naturwissenschaften",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2003",
        "author": [
            "Johannes B. Bauer"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Johannes B.",
                "last": "Bauer"
            }
        ],
        "label": "Wurde Eusebs Psalmenkommentar zweimal \u00fcbersetzt?",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/zach.2003.025",
        "tags": [
            "merged:kbreimayer",
            "Euseb",
            "merged:avs",
            "sekund\u00e4rliteratur",
            "Kommentar",
            "Psalmen",
            "Caesarea"
        ],
        "doi": "10.1515/zach.2003.025"
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1984",
        "publisher": "Aschendorff",
        "label": "Vivarium. Festschrift Theodor Klauser zum 90. Geburtstag",
        "url": "",
        "tags": [
            "Festschrift",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "author": [
            "Alina Soroceanu"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Alina",
                "last": "Soroceanu"
            }
        ],
        "label": "Niceta von Remesiana: Seelsorge und Kirchenpolitik im spa\u0308tantiken unteren Donauraum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1925",
        "author": [
            "Gerhard Fricke"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Gerhard",
                "last": "Fricke"
            }
        ],
        "label": "\u0098Der\u009c religio\u0308se Sinn der Klassik Schillers: Zum Verha\u0308ltnis von Idealismus und Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1972",
        "author": [
            "Ulrich Schoen"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Ulrich",
                "last": "Schoen"
            }
        ],
        "label": "Determination und Freiheit im arabischen Denken heute - eine christliche Reflexion im Gespr\u00e4ch mit Naturwissenschaften und Islam",
        "url": "",
        "tags": [
            "Naturwissenschaften",
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Philosophie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1939",
        "author": [
            "Heinrich Heckmann"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Heinrich",
                "last": "Heckmann"
            }
        ],
        "label": "Fichte und das Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "author": [
            "Claudia Kleimann-Balke"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Claudia",
                "last": "Kleimann-Balke"
            }
        ],
        "label": "Religion und religi\u00f6se Memoria in den Statuten reichsst\u00e4dtischer Z\u00fcnfte vom Sp\u00e4tmittelalter bis zum 17. Jahrhundert: eine exemplarische Untersuchung der St\u00e4dte Dortmund, Essen, L\u00fcbeck, Oppenheim und Augsburg",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Wirtschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "author": [
            "Xaver Kazimoto Komba"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Xaver Kazimoto",
                "last": "Komba"
            }
        ],
        "label": "Die Selbsterhaltung der afrikanischen Kirche: eine sozio-theologische Analyse der heutigen kleinen christlichen Gemeinschaften, dargestellt am Beispiel der Ortskirche von Tansania",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1955",
        "author": [
            "Reimar Kakuschke"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Reimar",
                "last": "Kakuschke"
            }
        ],
        "label": "Geschichtlichkeit und Christentum in Hegels Ph\u00e4nomenologie",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "author": [
            "Marco-Alexander Zentler"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Marco-Alexander",
                "last": "Zentler"
            }
        ],
        "label": "A\u0308gyptischer Himmel in koptischer Erde: pagan-alta\u0308gyptische Reminiszenzen (survivals) im spa\u0308tantiken, koptischen Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "author": [
            "Kai Reinhold"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Kai",
                "last": "Reinhold"
            }
        ],
        "label": "Die katholischen Pfarrgemeinden in den USA in Geschichte und Gegenwart: eine transatlantische Perspektive",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "publisher": "Pattloch",
        "author": [
            "Sabatina James"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Sabatina",
                "last": "James"
            }
        ],
        "label": "Nur die Wahrheit macht uns frei : mein Leben zwischen Islam und Christentum",
        "url": "http://www.amazon.de/Nur-die-Wahrheit-macht-frei/dp/3629023088/ref=sr_1_2?s=books&ie=UTF8&qid=1338624805&sr=1-2",
        "tags": [
            "Todesstrafe",
            "merged:vademecum",
            "Islam",
            "Konvertit",
            "Scharia"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Iris Mandl-Schmidt"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Iris",
                "last": "Mandl-Schmidt"
            }
        ],
        "label": "Religions-Anthropagogik: Bildungsbegleitung religi\u00f6ser Autodidaktik in Pflegeausbildungen",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Erziehung",
            "Schul_und_Bildungswesen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Gesundheit",
            "Medizin"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "author": [
            "Ulrike Wick-Alda"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Ulrike",
                "last": "Wick-Alda"
            }
        ],
        "label": "Vom Weg zum reinen Herzen: geistliche Unterscheidung in den Briefen und Maximen des Philipp Neri (1515 - 1595) in der Rezeption des Wu\u0308stenmo\u0308nchtums und des Johannes Cassian ; ein spiritualita\u0308tstheologischer Beitrag zur theologischen Anthropologie",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "author": [
            "Hannelore Sachse"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hannelore",
                "last": "Sachse"
            }
        ],
        "label": "Esther von Kirchbach (1894 - 1946) - Mutter einer ganzen Landeskirche: eine s\u00e4chsische Pfarrfrau in der ersten H\u00e4lfte des 20. Jahrhunderts ; Lebensbild und Pers\u00f6nlichkeitsprofil",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1993",
        "author": [
            "Dagmar Henze"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Dagmar",
                "last": "Henze"
            }
        ],
        "label": "Zwei Schritte vor und einer zur\u00fcck: Carola Barth - eine Theologin auf dem Weg zwischen Christentum und Frauenbewegung",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "merged:genealogie",
            "Bildung",
            "Unterricht",
            "Sozialgeschichte",
            "Religion",
            "Geschichte_und_Historische_Hilfswissenschaften",
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Erziehung",
            "dnb"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1970",
        "author": [
            "Monika \u00dcbelh\u00f6r"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Monika",
                "last": "\u00dcbelh\u00f6r"
            }
        ],
        "label": "Hs\u00fc Kuang-ch'i <1562-1633> und seine Einstellung zum Christentum: Ein Beitr. zur Geistesgeschichte d. sp\u00e4ten Ming-Zeit",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1999",
        "author": [
            "Sung Soo Choi"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Sung Soo",
                "last": "Choi"
            }
        ],
        "label": "Koreanisches Christentum in der Begegnung mit einheimischen Religionen: dargestellt an der Konzeption koreanischer Theologie bei Byunghun Choi und Tongshik Ryu",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Nichtchristliche_Religionen",
            "Allgemeine_und_vergleichende_Religionswissenschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1990",
        "author": [
            "Peter Habermehl"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Peter",
                "last": "Habermehl"
            }
        ],
        "label": "Perpetua und der \u00c4gypter oder Bilder des B\u00f6sen im fr\u00fchen afrikanischen Christentum: ein Versuch zur Passio sanctarum Perpetua et Felicitatis",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Lateinische_Literatur"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Mischa Meier"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Mischa",
                "last": "Meier"
            }
        ],
        "label": "Das Breviarium des Liberatus von Karthago. Einige Hypothesen zu seiner Intention",
        "url": "http://dx.doi.org/10.1515/ZAC.2010.07",
        "tags": [
            "Justinian,",
            "ByzZ",
            "2011\\_1,",
            "merged:avs",
            "{Drei-Kapitel-Streit,}",
            "Liberatus"
        ],
        "doi": "doi: 10.1515/ZAC.2010.07",
        "abstract": "The aim of this article is to demonstrate that some current views on Liberatus and his Breviarium  must be modified. The author suggests that Liberatus did not write the small book in order to criticize Justinian's religious policy in the Three Chapters Controversy. He rather intended to defend Justinian and to introduce his African contemporaries in the structure and mechanisms of the now ruling East Roman church policy."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Hartmut Leppin"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hartmut",
                "last": "Leppin"
            }
        ],
        "label": "Das Bild der Kaiser bei Liberatus",
        "url": "http://dx.doi.org/10.1515/ZAC.2010.08",
        "tags": [
            "ByzZ",
            "2011\\_1,",
            "merged:avs",
            "Liberatus"
        ],
        "doi": "doi: 10.1515/ZAC.2010.08",
        "abstract": "The image of the emperors sketched by Liberatus is interesting in comparison with other church historians, e.g. of the 5th century. From Liberatus' point of view the emperors do not play an active role nor they have clear theological positions. Instead of this, the best emperor has the best advisors. The emperors seem to act only if necessary, and wrong or bad decisions can regularly lead back to wrong or bad advisors. While the theological position of the emperors seems to be not so important, the emperors are not responsible for the heavy struggles and controversies in the church."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1980",
        "author": [
            "K. Pichler"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "K.",
                "last": "Pichler"
            }
        ],
        "label": "Streit um das Christentum. Der Angriff des Kelsos und die Antwort\r\n\tdes Origenes",
        "url": "",
        "tags": [
            "Kritik",
            "Heidentum",
            "Christentum",
            "Kelsos",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1975",
        "author": [
            "Hanns Christof Brennecke"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hanns Christof",
                "last": "Brennecke"
            }
        ],
        "label": "Nachtr\ufffdge zum Reallexikon f\ufffdr Antike und Christentum (RAC): Stellenkonkordanz\n\tzum Artikel \ufffdEunomius\ufffd von Luise Abramowski RAC VI 936-947",
        "url": "",
        "tags": [
            "imported",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1993",
        "author": [
            "Young-Dong Kim"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Young-Dong",
                "last": "Kim"
            }
        ],
        "label": "Der Schamanismus und das Christentum in Korea",
        "url": "",
        "tags": [
            "Volkskunde",
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "V\u00f6lkerkunde",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Nichtchristliche_Religionen",
            "Allgemeine_und_vergleichende_Religionswissenschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1975",
        "author": [
            "Klaus Kienzler"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Klaus",
                "last": "Kienzler"
            }
        ],
        "label": "Logik der Auferstehung: e. Unters. zu Rudolf Bultmann, Gerhard Ebeling u. Wolfhart Pannenberg",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "author": [
            "Aloysius Eberechukwu Ndiukwu"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Aloysius Eberechukwu",
                "last": "Ndiukwu"
            }
        ],
        "label": "Authenticity of belief in African (Igbo) traditional religion: a critical appraisal in the light of Christian faith",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Silvio Reichelt"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Silvio",
                "last": "Reichelt"
            }
        ],
        "label": "\u0098Der\u009c Erlebnisraum Lutherstadt Wittenberg: Genese, Entwicklung und Bestand eines protestantischen Erinnerungsortes",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "author": [
            "Katharina Sauer"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Katharina",
                "last": "Sauer"
            }
        ],
        "label": "Dives in misericordia: Barmherzigkeit Gottes, ein Schl\u00fcsselbegriff in der Theologie und im Leben Papst Johannes Pauls II.",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1969",
        "author": [
            "Henneke G\u00fclzow"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Henneke",
                "last": "G\u00fclzow"
            }
        ],
        "label": "Christentum und Sklaverei in den ersten drei Jahrhunderten",
        "url": "",
        "tags": [
            "Volkskunde",
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "Kulturgeschichte",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Geschichte",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1976",
        "author": [
            "Hans Waldenfels"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hans",
                "last": "Waldenfels"
            }
        ],
        "label": "Absolutes Nichts: zur Grundlegung d. Dialogs zwischen Buddhismus und Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Philosophie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2005",
        "author": [
            "Ky ng-kon Kim"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Ky ng-kon",
                "last": "Kim"
            }
        ],
        "label": "Der Mensch und seine Erl\u00f6sung nach S n-Buddhismus und Christentum: Bojo Chinul und Karl Rahner im Vergleich",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "author": [
            "Thomas Foerster"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Thomas",
                "last": "Foerster"
            }
        ],
        "label": "Mehr als ein Glaubenswechsel : zwischen alter Religion und Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "merged:powidl",
            "Geschichte",
            "Skandinavien",
            "Christianisierung"
        ],
        "abstract": "\"Erst durch die Chris\u00adtia\u00adni\u00adsie\u00adrung wur\u00adde die skan\u00addi\u00adna\u00advi\u00adsche Welt zu ei\u00adnem Teil Eu\u00adro\u00adpas. Doch das war we\u00adni\u00adger in der neu\u00aden Re\u00adli\u00adgi\u00adon als sol\u00adcher be\u00adgr\u00fcn\u00addet: Das Chris\u00adten\u00adtum bot die Grund\u00adla\u00adge f\u00fcr die Eta\u00adblie\u00adrung ei\u00adner zen\u00adtra\u00adlen K\u00f6\u00adnigs\u00adherr\u00adschaft, und es brach\u00adte dem Nor\u00adden Eu\u00adro\u00adpas die la\u00adtei\u00adni\u00adsche Schrift mit ih\u00adren weit\u00adrei\u00adchen\u00adden M\u00f6g\u00adlich\u00adkei\u00adten.\""
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "publisher": "Fortress Press",
        "label": "Prejudice and Christian beginnings. Investigating race, gender, and ethnicity in early Christian studies",
        "url": "",
        "tags": [
            "Vorurteil",
            "Christentum",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1978",
        "author": [
            "Xavier Alegre"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Xavier",
                "last": "Alegre"
            }
        ],
        "label": "El concepto de salvacion en las Odas de Salomon: contribuci\u00f3n al estudio de una soteriolog\u00eda gnostizante y sus posibles relaciones con el cuarto evangelio",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1937",
        "author": [
            "Erich Neuburger"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Erich",
                "last": "Neuburger"
            }
        ],
        "label": "Das Verst\u00e4ndnis der Seele im Christentum und in der psychologischen Literatur der Gegenwart",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1976",
        "author": [
            "Ute Uhde"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Ute",
                "last": "Uhde"
            }
        ],
        "label": "Politik und Religion: zum Verh\u00e4ltnis von Demokratie u. Christentum bei Alexis de Tocqueville",
        "url": "",
        "tags": [
            "Wehrwesen",
            "Theologie",
            "Politik",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Milit\u00e4r",
            "Religion",
            "Philosophie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1971",
        "author": [
            "G\u00fcnther Schmahl"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "G\u00fcnther",
                "last": "Schmahl"
            }
        ],
        "label": "Die Zw\u00f6lf im Markusevangelium: eine redaktionsgeschichtl. Unters.",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2003",
        "publisher": "DRW-Verlag",
        "label": "Die Alemannen und das Christentum : Zeugnisse eines kulturellen Umbruchs",
        "url": "",
        "tags": [
            "Germanen",
            "Sp\u00e4tantike",
            "Obergermanien",
            "Alamannen",
            "merged:novaesium",
            "V\u00f6lkerwanderung",
            "Christianisierung"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1988",
        "author": [
            "J\u00fcrgen Hofmann"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "J\u00fcrgen",
                "last": "Hofmann"
            }
        ],
        "label": "Armut und Reichtum im fr\u00fchen Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Atheismus",
            "Sozialgeschichte",
            "Religion",
            "Religionswissenschaften"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1997",
        "publisher": "Beck",
        "author": [
            "Kurt Nowak"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Kurt",
                "last": "Nowak"
            }
        ],
        "label": "Das Christentum: Geschichte - Glaube - Ethik",
        "url": "",
        "tags": [
            "KG1",
            "Vorlesung",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1988",
        "author": [
            "Wolfram Wei\u00dfe"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Wolfram",
                "last": "Wei\u00dfe"
            }
        ],
        "label": "Praktisches Christentum und Reich Gottes: die \u00f6kumenische Bewegung Life and Work 1919 - 1937",
        "url": "",
        "tags": [
            "Geschichte_und_Historische_Hilfswissenschaften",
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "author": [
            "Manfred Baumert"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Manfred",
                "last": "Baumert"
            }
        ],
        "label": "Natu\u0308rlich - u\u0308bernatu\u0308rlich: Charismen entdecken und weiterentwickeln: ein praktisch-theologischer Beitrag aus systematisch-theologischer Perspektive mit empirischer Konkretion",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "author": [
            "Christina \u0098aus der\u009c Au"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Christina \u0098aus der\u009c",
                "last": "Au"
            }
        ],
        "label": "Im Horizont der Anrede: das theologische Menschenbild und seine Herausforderung durch die Neurowissenschaften",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1986",
        "author": [
            "Reiner S\u00f6rries"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Reiner",
                "last": "S\u00f6rries"
            }
        ],
        "label": "Die alpenl\u00e4ndischen Fastent\u00fccher: vergessene Zeugnisse volkst\u00fcml. Fr\u00f6mmigkeit",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Atheismus",
            "Religion",
            "Religionswissenschaften"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1995",
        "author": [
            "Antonius Liedhegener"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Antonius",
                "last": "Liedhegener"
            }
        ],
        "label": "Christentum und Urbanisierung: Katholiken und Protestanten in M\u00fcnster und Bochum 1830 - 1933",
        "url": "",
        "tags": [
            "Geschichte_und_Historische_Hilfswissenschaften",
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Sozialgeschichte",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "author": [
            "Martin Petzke"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Martin",
                "last": "Petzke"
            }
        ],
        "label": "Weltbekehrungen: zur Konstruktion globaler Religion im pfingstlich-evangelikalen Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Sozialwissenschaften",
            "Soziologie",
            "Anthropologie",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1994",
        "author": [
            "Bernd Kollmann"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Bernd",
                "last": "Kollmann"
            }
        ],
        "label": "Jesus und die Christen als Wundert\u00e4ter: Studien zu Magie, Medizin und Schamanismus in Antike und Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Nichtchristliche_Religionen",
            "Medizin",
            "Grenzgebiete_der_Wissenschaft_und_Esoterik",
            "Allgemeine_und_vergleichende_Religionswissenschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "G\u00fcnther Christian Hansen"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "G\u00fcnther Christian",
                "last": "Hansen"
            }
        ],
        "label": "\u201ePatriarchen\u201c oder \u201ePatriarchate\u201c? (Sokrates, h.e. V 8,14)",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/ZAC.2009.35",
        "tags": [
            "h.e.,",
            "Sokrates,",
            "Textkritik",
            "ByzZ",
            "2011\\_1,",
            "merged:avs"
        ],
        "doi": "10.1515/ZAC.2009.35",
        "abstract": "Socrates' record (Historia ecclesiastica V 8) of the Second Ecumenical Council (Constantinople 381) seems to be influenced by a document forged in favour of the see of Constantinople. In Historia ecclesiastica V 8,14 one should read \u03c0\u03b1\u03c4\u03c1\u03b9\u03b1\u03c1\u03c7\u03af\u03b1\u03c2, not \u03c0\u03b1\u03c4\u03c1\u03b9\u03ac\u03c1\u03c7\u03b1\u03c2."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1993",
        "author": [
            "Werner Hau\u00dfmann"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Werner",
                "last": "Hau\u00dfmann"
            }
        ],
        "label": "Dialog mit p\u00e4dagogischen Konsequenzen?: Perspektiven der Begegnung von Christentum und Islam f\u00fcr die schulische Arbeit ; ein Vergleich der Entwicklungen in England und der Bundesrepublik Deutschland",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christliche_Religion",
            "Erziehung",
            "Schul_und_Bildungswesen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Bildung",
            "Unterricht",
            "Nichtchristliche_Religionen",
            "Allgemeine_und_vergleichende_Religionswissenschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "author": [
            "Iris Holzwart-Sch\u00e4fer"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Iris",
                "last": "Holzwart-Sch\u00e4fer"
            }
        ],
        "label": "Das Karmelitenkloster in Esslingen (1271 - 1557): ein s\u00fcdwestdeutscher Mendikantenkonvent zwischen Ordensideal und Alltagswirklichkeit",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Geschichte_Deutschlands"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2004",
        "author": [
            "G\u00fcnther Christian Hansen"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "G\u00fcnther Christian",
                "last": "Hansen"
            }
        ],
        "label": "Editionen und Indices",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/zach.2004.8.1.79",
        "tags": [
            "Editionstechnik",
            "merged:avs"
        ],
        "doi": "10.1515/zach.2004.8.1.79"
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2013",
        "author": [
            "Tobias Schulte"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Tobias",
                "last": "Schulte"
            }
        ],
        "label": "Ohne Gott mit Gott: Glaubenshermeneutik mit Dietrich Bonhoeffer",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2003",
        "author": [
            "Maximilian Heinrich Heim"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Maximilian Heinrich",
                "last": "Heim"
            }
        ],
        "label": "Joseph Ratzinger - kirchliche Existenz und existentielle Theologie: ekklesiologische Grundlinien unter dem Anspruch von Lumen gentium",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Lutz Greisiger"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Lutz",
                "last": "Greisiger"
            }
        ],
        "label": "Messias - Endkaiser - Antichrist: politische Apokalyptik unter Juden und Christen des Nahen Ostens am Vorabend der arabischen Eroberung",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "author": [
            "Christoph Markschies"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Christoph",
                "last": "Markschies"
            }
        ],
        "label": "Was lernen wir \u00fcber das fr\u00fche Christentum aus der Arch\u00e4ologie des Heiligen Landes?",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/ZAC.2007.022",
        "tags": [
            "HeiligesLand",
            "merged:avs",
            "Arch\u00e4ologie"
        ],
        "doi": "10.1515/ZAC.2007.022"
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "publisher": "LIT",
        "label": "Das \u00e4gyptische Christentum im 2. Jahrhundert",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "\u00c4gypten",
            "2.Jh.",
            "Anschaffung?",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Peter Gemeinhardt"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Peter",
                "last": "Gemeinhardt"
            }
        ],
        "label": "Die Patristik um 1911 in ihrem Verh\u00e4ltnis zur Religionsgeschichte",
        "url": "http://emedia1.bsb-muenchen.de/han/12664_0/www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/ZAC.2011.004",
        "tags": [
            "Patristik",
            "Religionsgeschichte",
            "merged:avs",
            "{20.Jh.}"
        ],
        "doi": "10.1515/ZAC.2011.004",
        "abstract": "The present paper deals with the debates about the History of Religion, which emerged at the University of G\u00f6ttingen around 1890, within Church History, especially Patristics, in Germany in the early 20th century. The inaugural speech of Adolf Harnack as head of the University of Berlin in 1901 serves as a prominent example of outright rejection of special chairs of Religious Sciences, while the methodological impact of the History of Religion is duly appreciated. In order to broaden the scope of the analysis, contemporary lectures given by Alfred Hegler and Adolf J\u00fclicher are reviewed, which indicate that patristic scholars did not see the History of Religions as a fundamental challenge to their ongoing work. Finally, the encyclopedia Religion in Geschichte and Gegenwart aimed at furthering research in terms of the History of Religion; however, the patristic articles oscillate between tradition and innovation in method and focus. In sum, patristic research was enriched by the new analytical perspective of the History of Religion, but did not undergo a thorough transformation in the years around 1911."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1992",
        "author": [
            "Hans-Helmuth Schneider"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hans-Helmuth",
                "last": "Schneider"
            }
        ],
        "label": "Rollen und R\u00e4ume: Anfragen an das Christentum in den Filmen Ingmar Bergmans",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theater",
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Film",
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Philosophie",
            "Tanz"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1987",
        "author": [
            "Heinzgerd Brakmann"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Heinzgerd",
                "last": "Brakmann"
            }
        ],
        "label": "\u03a3\u03cd\u03bd\u03b1\u03be\u03b9\u03c2 \u03ba\u03b1\u03b8\u03bf\u03bb\u03b9\u03ba\u03ae in Alexandreia. Zur Verbreitung des christlichen Stationsgottesdienstes",
        "url": "",
        "tags": [
            "Liturgie",
            "Alexandria",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "publisher": "Mohr Siebeck",
        "author": [
            "Sandra Leuenberger-Wenger"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Sandra",
                "last": "Leuenberger-Wenger"
            }
        ],
        "label": "Ethik und christliche Identit\u00e4t bei Gregor von Nyssa",
        "url": "",
        "tags": [
            "Gregor",
            "2009_1",
            "Nyssa",
            "Ethik",
            "ByzZ",
            "merged:avs",
            "Identit\u00e4t"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1996",
        "author": [
            "Joachim Kunstmann"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Joachim",
                "last": "Kunstmann"
            }
        ],
        "label": "Christentum in der Optionsgesellschaft: postmoderne Perspektiven",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Wissenschaft_und_Kultur_allgemein",
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Soziologie",
            "dnb",
            "Gesellschaft",
            "Nichtchristliche_Religionen",
            "Philosophie",
            "Allgemeine_und_vergleichende_Religionswissenschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "author": [
            "Siegfried Hirschmann"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Siegfried",
                "last": "Hirschmann"
            }
        ],
        "label": "Das evangelische Gesetz: Ethik in der Predigt",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2007",
        "author": [
            "Hans F\u00f6rster"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hans",
                "last": "F\u00f6rster"
            }
        ],
        "label": "Kest\u00eas und D\u00eamas, die beiden Sch\u00e4cher am Kreuz \u2013 aus einer koptischen Paraphrase der Acta Pilati",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/ZAC.2007.021",
        "tags": [
            "Acta",
            "2009_1",
            "Koptisch",
            "ByzZ",
            "merged:avs",
            "Pilati"
        ],
        "abstract": "This edition of a fragment of the Coptic text (in the Sahidic dialect) quoting the or being a paraphrase of the Acta Pilati rises new questions about the history of this text. The names of the two criminals crucified with Jesus are reversed here. Usually D\u00eamas is the good and Kest\u00eas is the bad one. In this text, however, the good one is Kest\u00eas. Since the names are firmly connected with the tradition of the text, this fragment poses the interesting question as to whether the origin of this textual tradition should not be placed in a time-period, when the names of the two were not yet firmly established. This would probably place the version of the Acta Pilati that is used here around the first decades of the fourth century."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1997",
        "author": [
            "Andreas Gr\u00fcnschlo\u00df"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Andreas",
                "last": "Gr\u00fcnschlo\u00df"
            }
        ],
        "label": "Der eigene und der fremde Glaube: Studien zur interreligi\u00f6sen Fremdwahrnehmung in Islam, Hinduismus, Buddhismus und Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Nichtchristliche_Religionen",
            "Allgemeine_und_vergleichende_Religionswissenschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1940",
        "author": [
            "Wilhelm Kamlah"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Wilhelm",
                "last": "Kamlah"
            }
        ],
        "label": "Christentum und Selbstbehauptung: Hist. u. philos. Untersuchgn zur Entstehg d. Christentums u. zu Augustins B\u00fcrgerschaft Gottes",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1976",
        "author": [
            "Peter Neuner"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Peter",
                "last": "Neuner"
            }
        ],
        "label": "D\u00f6llinger als Theologe der \u00d6kumene",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2013",
        "author": [
            "Peter Kasper"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Peter",
                "last": "Kasper"
            }
        ],
        "label": "\u0098Das\u009c Reichsstift Quedlinburg (936 - 1810): Konzept, Zeitbezug, Systemwechsel",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2000",
        "author": [
            "Erik Varden"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Erik",
                "last": "Varden"
            }
        ],
        "label": "Redeeming freedom: the principle of servitude in Be\u0301rulle",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1976",
        "author": [
            "Franz Joseph D\u00f6lger"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Franz Joseph",
                "last": "D\u00f6lger"
            }
        ],
        "label": "Die Planetenwoche der griechisch-r\u00f6mischen Antike und der christliche Sonntag",
        "url": "",
        "tags": [
            "merged:kbreimayer",
            "sekund\u00e4rliteratur"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1914",
        "author": [
            "Rudolf Hermann"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Rudolf",
                "last": "Hermann"
            }
        ],
        "label": "Christentum und Geschichte bei Wilhelm Herrmann: Mit bes. Beru\u0308cks. d. erkenntnistheoret. Seite d. Problems",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "author": [
            "Christine Bendrath"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Christine",
                "last": "Bendrath"
            }
        ],
        "label": "Kirche als Bildungsperspektive des Religionsunterrichts",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Erziehung",
            "Schul_und_Bildungswesen",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2003",
        "author": [
            "Christian Schulze"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Christian",
                "last": "Schulze"
            }
        ],
        "label": "Medizin und Christentum in Sp\u00e4tantike und fr\u00fchem Mittelalter: christliche \u00c4rzte als Vermittler des graeco-orientalischen Wissenstransfers",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Gesundheit",
            "Medizin"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "author": [
            "Jochen Schulthei\u00df"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Jochen",
                "last": "Schulthei\u00df"
            }
        ],
        "label": "Generationenbeziehungen in den Confessiones des Augustinus: Theologie und literarische Form in der Sp\u00e4tantike",
        "url": "",
        "tags": [
            "Sozialwissenschaften",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Soziologie",
            "Anthropologie",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "author": [
            "Meira Z Kensky"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Meira Z",
                "last": "Kensky"
            }
        ],
        "label": "Trying man, trying God: the divine courtroom in early Jewish and Christian literature",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "author": [
            "Murtini Hehanussa"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Murtini",
                "last": "Hehanussa"
            }
        ],
        "label": "Junge christliche Familien in Indonesien: Chancen der Familienarbeit f\u00fcr die evangelische Kirche in Zentraljava",
        "url": "",
        "tags": [
            "Sozialwissenschaften",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Soziologie",
            "Anthropologie",
            "Sozialdienste",
            "Versicherungen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Soziale_Probleme"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "author": [
            "Dimitrios Moschos"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Dimitrios",
                "last": "Moschos"
            }
        ],
        "label": "Kontinuit\u00e4t und Umbruch in mittel\u00e4gyptischen M\u00f6nchsgruppen nach der Historia Monachorum in Aegypto",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/ZAC.2008.018",
        "tags": [
            "M\u00f6nchtum",
            "2009_2",
            "Aegypto",
            "monachorum",
            "ByzZ",
            "Historia",
            "merged:avs"
        ],
        "doi": "10.1515/ZAC.2008.018",
        "abstract": "Although Historia Monachorum in Aegypto was for a long time discarded as a reliable historical source, we could use this text as a useful collection of important pieces of information (\u201cuntouched\u201d by later interpolations) regarding the monastic movement in Central Egypt. This area, albeit important for local Coptic Christianity, is rather neglected in the bigger picture of the history of monasticism and the evolution of Christian religiosity in Late Antiquity. Some reports about a group around a certain Pityrion could probably refer to the recently excavated monastic site of Gebel Naqlun in the area of Medinet-el-Fayum. More important is the description of special features of the monastic movement in this area, like organized distribution of alms to the needy. This practice (which can be corroborated through other sources) was associated with possession of a spiritual gift and the revival of the Jerusalem primitive church community. Later on (at the end of the 4th c.) this socially orientated ascetic piety was transformed to an introversive and individual spiritual excercise especially under the infl uence of philosophical speculation about the meaning of ascetical life, such as the work of Evagrius Ponticus."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2013",
        "author": [
            "Cornelius Keppeler"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Cornelius",
                "last": "Keppeler"
            }
        ],
        "label": "Perspektivische Personalfu\u0308hrung: die katholische Soziallehre als Grundlage fu\u0308r eine zeitgema\u0308\u00dfe Fu\u0308hrungskultur",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2003",
        "author": [
            "Nicholas Kwame Apetorgbor"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Nicholas Kwame",
                "last": "Apetorgbor"
            }
        ],
        "label": "Tertullian: Die Rache Gottes und die Verpflichtung des Menschen zum Verzicht auf Rache: die Bedeutung der Theologie Tertullians f\u00fcr das heutige afrikanische Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Etikette",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Lateinische_Literatur",
            "Br\u00e4uche",
            "Folklore"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1998",
        "author": [
            "Oliver Arnhold"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Oliver",
                "last": "Arnhold"
            }
        ],
        "label": "Nationalsozialistisches Christentum im Unterricht. Religionsp\u00e4dagogische Konzeptionen von Wilhelm Bauer im Rahmen seiner T\u00e4tigkeit f\u00fcr die \u00bbKirchenbewegung Deutsche Christen\u00ab",
        "url": "",
        "tags": [
            "Deutsche_Christen",
            "Religionsp\u00e4dagogik",
            "merged:avs",
            "{3.Reich}"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Joachim Riedmayer"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Joachim",
                "last": "Riedmayer"
            }
        ],
        "label": "Sozialethische Gesichtspunkte der \u00d6konomisierung des Krankenhauswesens in Deutschland",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Sozialdienste",
            "Versicherungen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Gesundheit",
            "Soziale_Probleme",
            "Medizin"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1999",
        "author": [
            "Detlef Schneider-Stengel"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Detlef",
                "last": "Schneider-Stengel"
            }
        ],
        "label": "Christentum und Postmoderne: zu einer Neubewertung von Theologie und Metaphysik",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Philosophie",
            "Wissenschaft_und_Kultur_allgemein"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Roland Werner"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Roland",
                "last": "Werner"
            }
        ],
        "label": "Das Christentum in Nubien: Geschichte und Gestalt einer afrikanischen Kirche",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2004",
        "author": [
            "Simon Matondo-Tuzizila"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Simon",
                "last": "Matondo-Tuzizila"
            }
        ],
        "label": "Afrikanisches Christentum - Anspruch und Theologie: ein Beitrag zum Verha\u0308ltnis von Offenbarung und Kontext",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "publisher": "SPCK u.a.",
        "author": [
            "Paul F. Bradshaw"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Paul F.",
                "last": "Bradshaw"
            }
        ],
        "label": "The origins of feasts, fasts, and seasons in early Christianity",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "merged:avs",
            "Feste"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2002",
        "author": [
            "Yong-hae Kim"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Yong-hae",
                "last": "Kim"
            }
        ],
        "label": "Zur Begr\u00fcndung der Menschenw\u00fcrde und der Menschenrechte auf einer interreligi\u00f6sen Metaebene: ein Vergleich zwischen dem Christentum und dem Tonghak als Beispiel der ostasiatischen Vorstellungen",
        "url": "",
        "tags": [
            "Sozialwissenschaften",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Soziologie",
            "Andere_Religionen",
            "Anthropologie",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "author": [
            "Andreas Mayer"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Andreas",
                "last": "Mayer"
            }
        ],
        "label": "Karl Rahners Mariologie im Kontext seiner transzendentalsymbolischen Theologie",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1932",
        "author": [
            "Walter Holsten"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Walter",
                "last": "Holsten"
            }
        ],
        "label": "Christentum und nichtchristliche Religion nach der Auffassung Luthers",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1942",
        "author": [
            "Kurt Dietrich Schmidt"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Kurt Dietrich",
                "last": "Schmidt"
            }
        ],
        "label": "Die Bekehrung der Germanen zum Christentum, Bd. II",
        "url": "",
        "tags": [
            "Germanen",
            "Christentum",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2007",
        "author": [
            "Stefan Reichelt"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Stefan",
                "last": "Reichelt"
            }
        ],
        "label": "Johann Arndts Vier B\u00fccher von wahrem Christentum in Russland: Vorboten eines neuzeitlichen interkulturellen Dialogs",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1957",
        "publisher": "Fondation Hardt",
        "author": [
            "H. I. Marrou"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "H. I.",
                "last": "Marrou"
            }
        ],
        "label": "Humanisme et christianisme chez Cl\u00e9ment d'Alexandrie d'apr\u00e8s le ,P\u00e9dagogue'",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "Clemens",
            "Alexandria",
            "Paidagogos",
            "merged:avs",
            "Humanismus"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Matthias Paul"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Matthias",
                "last": "Paul"
            }
        ],
        "label": "Johann Anastasius Freylinghausen als Theologe des hallischen Pietismus",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1994",
        "author": [
            "Manuel Vogel"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Manuel",
                "last": "Vogel"
            }
        ],
        "label": "Das Heil des Bundes: Bundestheologie im Fr\u00fchjudentum und im fr\u00fchen Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Nichtchristliche_Religionen",
            "Allgemeine_und_vergleichende_Religionswissenschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Shaoxian Jia"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Shaoxian",
                "last": "Jia"
            }
        ],
        "label": "Konfuzianische Christologie: das Jesusbild in der Zeitschrift Zhenli-yu-shengming (Wahrheit und Leben)",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Philosophie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "author": [
            "Regine Oberle"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Regine",
                "last": "Oberle"
            }
        ],
        "label": "Universit\u00e4re Religionslehrer/innen - Ausbildung im Spannungsfeld von Konfessionalit\u00e4t und \u00d6kumene: eine empirisch-qualitative Untersuchung aus der Sicht der Lehrenden",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Erziehung",
            "Schul_und_Bildungswesen",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1987",
        "author": [
            "Wolf Lustig"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Wolf",
                "last": "Lustig"
            }
        ],
        "label": "Christliche Symbolik und Christentum im spanischamerikanischen Roman des 20. Jahrhunderts: con un resumen en espa\u00f1ol",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christliche_Religion",
            "Italienische",
            "merged:genealogie",
            "romanische_Sprachen_allgemein",
            "Rum\u00e4nisch",
            "R\u00e4toromanisch",
            "Franz\u00f6sische_Literatur",
            "Spanische_und_portugiesische_Literatur",
            "r\u00e4torom\u00e4nische_Literatur",
            "dnb",
            "Portugiesisch",
            "Italienisch",
            "Spanisch",
            "rum\u00e4nische",
            "Romanische_Sprach_und_Literaturwissenschaft",
            "Franz\u00f6sisch"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2005",
        "author": [
            "Martin Laube"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Martin",
                "last": "Laube"
            }
        ],
        "label": "Theologie und neuzeitliches Christentum: Studien zu Genese und Profil der Christentumstheorie Trutz Rendtorffs",
        "url": "",
        "tags": [
            "Sozialwissenschaften",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Soziologie",
            "Anthropologie",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1979",
        "author": [
            "Klaus Koschorke"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Klaus",
                "last": "Koschorke"
            }
        ],
        "label": "Eine neugefundene gnostische Gemeindeordnung. Zum Thema Geist und Amt im fr\u00fchen Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Kirchenordnung",
            "Nag_Hammadi",
            "merged:avs",
            "Gnosis"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1979",
        "author": [
            "Karl Pichler"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Karl",
                "last": "Pichler"
            }
        ],
        "label": "Streit um das Christentum: d. Angriff d. Kelsos u.d. Antwort d. Origenes",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Philosophie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1965",
        "author": [
            "Ferdinand Hahn"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Ferdinand",
                "last": "Hahn"
            }
        ],
        "label": "Christologische Hoheitstitel: Ihre Geschichte im fr\u00fchen Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2000",
        "author": [
            "Christoph Markschies"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Christoph",
                "last": "Markschies"
            }
        ],
        "label": "New Research on Ptolemaeus Gnosticus",
        "url": "",
        "tags": [
            "gnosis",
            "merged:meneteqel",
            "ptolemaeus",
            "Ptolemaeus_Gnosticus"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1990",
        "author": [
            "Wolfgang Achtner"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Wolfgang",
                "last": "Achtner"
            }
        ],
        "label": "Physik, Mystik und Christentum: eine Darstellung und Diskussion der nat\u00fcrlichen Theologie bei T. F. Torrance",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "Physik",
            "Astronomie",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Philosophie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2005",
        "author": [
            "Luise Abramowski"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Luise",
                "last": "Abramowski"
            }
        ],
        "label": "Nic\u00e4nismus und Gnosis im Rom des Bischofs Liberius: Der Fall des Marius Victorinus",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/zach.2005.8.3.513",
        "tags": [
            "Nicaea",
            "Marius",
            "merged:avs",
            "Gnosis",
            "Victorinus"
        ],
        "doi": "10.1515/zach.2005.8.3.513",
        "abstract": "Michel Tardieu, Recherches sur la formation de l\u2019Apocalypse de Zostrien et les sources de Marius Victorinus. Pierre Hadot, \u201ePorphyre et Victorinus\u201c Questions et hypoth\u00e8ses, Res Orientales 9, Bures-sur-Yvette 1996. (Bezug \u00fcber: Peeters Press, Bondgenotenlaan 153, B.P. 41, B-3000 Leuven).\r\n\r\nDer Gegenstand von Tardieus Untersuchung ist die textliche Parallele zwischen einigen schlecht erhaltenen Seiten der \u201eApokalypse des Zostrianus\u201c (NHC VIII,1) und zwei Kapiteln bei Marius Victorinus. \u201eZostrianus\u201c geh\u00f6rt bekanntlich zu den Titeln gnostischer Schriften, die man bis zu den Funden von Nag Hammadi nur aus der Vita Plotini (c. 16) des Porphyrius kannte. Die christlich-gnostischen H\u00f6rer in der Schule Plotins stie\u00dfen auf den auch schriftlichen Widerspruch des Meisters; die eingehende Widerlegung ihrer namentlich aufgez\u00e4hlten Schriften fiel den Sch\u00fclern zu: Porphyrius widerlegte \u201eZoroaster\u201c, Amelius \u201eZostrianus\u201c, charakteristischerweise in vierzig biblia ."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1993",
        "author": [
            "Josef Kremer"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Josef",
                "last": "Kremer"
            }
        ],
        "label": "Studien zum fru\u0308hen Christentum in Niedergermanien",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Roberto Alciati",
            "Mariachiara Giorda"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Roberto",
                "last": "Alciati"
            },
            {
                "first": "Mariachiara",
                "last": "Giorda"
            }
        ],
        "label": "Possessions and Asceticism: Melania the Younger and her slow way to Jerusalem",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/ZAC.2010.21",
        "tags": [
            "Melania",
            "Pilgerwesen",
            "Vita",
            "merged:avs"
        ],
        "abstract": "Die Geschichte des heiligen Paares Melania der J\u00fcngeren und Pinian wird traditionellerweise als hagiographische Erz\u00e4hlung gedeutet, die das Ziel verfolge, r\u00f6mische aristokatische Familien zu einem asketischen Leben zu ermahnen. Ein sorgf\u00e4ltiger Vergleich der zwei Versionen --der griechischen und der lateinischen --der Vita Melania erlaubt es, noch eine andere Seite herauszuarbeiten: die unterschiedliche Art und Weise, einen monastischen Haushalt zu organisieren. Melania experimentierte mit verschiedenen Formen des asketischen Lebens: mit dem kl\u00f6sterlichen Leben in der Villa in Rom, dem traditionellen Kloster in Africa und schlie\u00dflich der privaten Gr\u00fcndung in Pal\u00e4stina. Ziel dieses Aufsatzes ist es, diese Unterschiede und ihre theologischen, wirtschaftlichen und rechtlichen Implikationen zu beschreiben, um Melanias langen Weg nach Jerusalem zu verstehen."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2015",
        "publisher": "Brill",
        "label": "Christians shaping identity from the Roman Empire to Byzantium: studies inspired by Pauline Allen",
        "url": "",
        "tags": [
            "Sp\u00e4tantike",
            "Christentum",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "author": [
            "Christian Speer"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Christian",
                "last": "Speer"
            }
        ],
        "label": "Fro\u0308mmigkeit und Politik: sta\u0308dtische Eliten in Go\u0308rlitz zwischen 1300 und 1550",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1966",
        "author": [
            "Ernst Kirsten"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Ernst",
                "last": "Kirsten"
            }
        ],
        "label": "Edessa",
        "url": "",
        "tags": [
            "Edessa",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1974",
        "author": [
            "Jonathan Magonet"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Jonathan",
                "last": "Magonet"
            }
        ],
        "label": "Form and meaning: studies in literary techniques in the book of Jonah",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1994",
        "author": [
            "R. Klein",
            "P. Guyot"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "R.",
                "last": "Klein"
            },
            {
                "first": "P.",
                "last": "Guyot"
            }
        ],
        "label": "Das fr\u00fche Christentum bis zum Ende der Verfolgungen: eine Dokumentation.\r\n\tBd. II: Die Christen in der heidnischen Gesellschaft",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christenverfolgung",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1992",
        "author": [
            "Masahide Miyasaka"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Masahide",
                "last": "Miyasaka"
            }
        ],
        "label": "Shint\u00f4 und Christentum: Wirtschaftsethik als Quelle der Industriestaatlichkeit",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Christliche_Religion",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Wirtschaftsgeschichte",
            "Sozialgeschichte",
            "Religion",
            "Nichtchristliche_Religionen",
            "Philosophie",
            "Allgemeine_und_vergleichende_Religionswissenschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1977",
        "author": [
            "Wolfram Kurz"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Wolfram",
                "last": "Kurz"
            }
        ],
        "label": "Die Paul Tillichs Philosophie des Lebens zugrunde liegende Anthropologie und ihre theologische Bedeutung",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Philosophie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "author": [
            "Markus Patenge"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Markus",
                "last": "Patenge"
            }
        ],
        "label": "Grundrecht der Gewissensfreiheit: Genese, Funktion und Grenzen aus moraltheologischer und rechtlicher Perspektive",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2015",
        "author": [
            "Luise Abramowski"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Luise",
                "last": "Abramowski"
            }
        ],
        "label": "\u00bbDer Mensch unseres Herrn\u00ab \u2013 Ein Beitrag zur Markell-Frage?",
        "url": "",
        "tags": [
            "Markell",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1987",
        "author": [
            "G\u00fcnter Stemberger"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "G\u00fcnter",
                "last": "Stemberger"
            }
        ],
        "label": "Juden und Christen im Heiligen Land. Pal\u00e4stina unter Konstantin und Theodosius.",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "Palaestina",
            "merged:avs",
            "Judentum"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2007",
        "author": [
            "Regina Urbanek"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Regina",
                "last": "Urbanek"
            }
        ],
        "label": "Die Goldene Kammer von St. Ursula in K\u00f6ln: zu Gestalt und Ausstattung vom Mittelalter bis zum Barock",
        "url": "",
        "tags": [
            "Architektur",
            "Numismatik",
            "Metallkunst",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Keramik",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Plastik"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "author": [
            "Ferenc Patsch"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Ferenc",
                "last": "Patsch"
            }
        ],
        "label": "Metafisica e religioni: strutturazioni proficue ; una teologia delle religioni sulla base dell'ermeneutica di Karl Rahner",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2002",
        "author": [
            "Tamara Visser"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Tamara",
                "last": "Visser"
            }
        ],
        "label": "Antike und Christentum in Petrarcas Africa",
        "url": "",
        "tags": [
            "r\u00e4torom\u00e4nische_Literatur",
            "Italienische",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "rum\u00e4nische"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1971",
        "author": [
            "Athanasios Fourlas"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Athanasios",
                "last": "Fourlas"
            }
        ],
        "label": "Der Ring in der Antike und im Christentum: Der Ring als Herrschaftssymbol u. W\u00fcrdezeichen",
        "url": "",
        "tags": [
            "Geografie",
            "Volkskunde",
            "Geschichte_Afrikas",
            "merged:genealogie",
            "Reisen",
            "Geschichte_Deutschlands",
            "Arch\u00e4ologie",
            "Geschichte_Europas",
            "Alte_Geschichte",
            "Genealogie",
            "Etikette",
            "Kulturgeschichte",
            "Geschichte_der_\u00fcbrigen_Welt",
            "dnb",
            "Geschichte",
            "Geschichte_Nordamerikas",
            "Br\u00e4uche",
            "Biografie",
            "Folklore",
            "Geschichte_S\u00fcdamerikas",
            "Geschichte_Asiens",
            "Bildende_Kunst",
            "Kunstgewerbe",
            "Heraldik"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2001",
        "author": [
            "Wendy Pradels",
            "Rudolf Br\u00e4ndle",
            "Martin Heimgartner"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Wendy",
                "last": "Pradels"
            },
            {
                "first": "Rudolf",
                "last": "Br\u00e4ndle"
            },
            {
                "first": "Martin",
                "last": "Heimgartner"
            }
        ],
        "label": "Das bisher vermi\u00dfte Textst\u00fcck in Johannes Chrysostomus, Adversus Judaeos, Oratio 2",
        "url": "",
        "tags": [
            "Chrysostomos",
            "Oratio",
            "Antijudaismus",
            "merged:avs"
        ],
        "abstract": "Edition und deutsche \u00dcbersetzung von Cod. Mone Leimonos 27, ff. 120va-129va, durch den die L\u00fccke im Text des Cod. Monacensis gr. 190 geschlossen werden kann."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "author": [
            "Eva-Maria St\u00f6gbauer"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Eva-Maria",
                "last": "St\u00f6gbauer"
            }
        ],
        "label": "Die Frage nach Gott und dem Leid bei Jugendlichen wahrnehmen: eine qualitativ-empirische Spurensuche",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Erziehung",
            "Schul_und_Bildungswesen",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2005",
        "publisher": "Duke Univ. Press",
        "author": [
            "Daniel Boyarin"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Daniel",
                "last": "Boyarin"
            }
        ],
        "label": "Hybridity and Heresy: Apartheid Comparative Religion in Late Antiquity",
        "url": "",
        "tags": [
            "Sp\u00e4tantike",
            "Christentum",
            "H\u00e4resie",
            "merged:avs",
            "Identit\u00e4t"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1977",
        "author": [
            "Andreas Lindemann"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Andreas",
                "last": "Lindemann"
            }
        ],
        "label": "Paulus im \u00e4ltesten Christentum: d. Bild d. Apostels u.d. Rezeption d. paulin. Theologie in d. fr\u00fchchristl. Literatur bis Marcion",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1991",
        "author": [
            "Hee-Eun Kim"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hee-Eun",
                "last": "Kim"
            }
        ],
        "label": "\u0098Das\u009c Verha\u0308ltnis zwischen Christentum und Marxismus-Leninismus bei Leonhard Ragaz in seiner Bedeutung fu\u0308r die Minjung-Theologie",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1967",
        "author": [
            "C. Fabricius"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "C.",
                "last": "Fabricius"
            }
        ],
        "label": "Der sprachliche Klassizismus der griechischen Kirchenv\u00e4ter, ein philologisches und geistesgeschichtliches Problem",
        "url": "",
        "tags": [
            "Kirchenv\u00e4ter",
            "Klassizismus",
            "griechisch",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1998",
        "author": [
            "Irmgard Lensing"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Irmgard",
                "last": "Lensing"
            }
        ],
        "label": "Das altenglische Heiligenleben",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Geschichte_Europas"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2000",
        "author": [
            "Christoph Markschies"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Christoph",
                "last": "Markschies"
            }
        ],
        "label": "Art. Gnosis II. Christentum 2. Kirchengeschichtlich",
        "url": "",
        "tags": [
            "merged:avs",
            "Gnosis"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1971",
        "author": [
            "Rainer Flasche"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Rainer",
                "last": "Flasche"
            }
        ],
        "label": "Geschichte und Typologie afrikanischer Religiosit\u00e4t in Brasilien",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2013",
        "author": [
            "Angel Eduardo Roma\u0301n-Lo\u0301pez Dollinger"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Angel Eduardo",
                "last": "Roma\u0301n-Lo\u0301pez Dollinger"
            }
        ],
        "label": "Basisorientierte Pastoral fu\u0308r marginalisierte Jugendliche mit abweichendem Verhalten: eine empirisch-qualitative Forschung u\u0308ber die urbane Strassenpastoral der guatemaltekischen Pfingstbewegung",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1977",
        "author": [
            "Alexander Oettingen"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Alexander",
                "last": "Oettingen"
            }
        ],
        "label": "Kirchliche Gemeinwesenarbeit, Konflikt und gesellschaftliche Strukturbildung: e. empir. Unters. im Kontext d. Ekklesiologie Dietrich Bonhoeffers",
        "url": "",
        "tags": [
            "Sozialwissenschaften",
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2007",
        "publisher": "Kovac",
        "author": [
            "Hischam A. Hapatsch"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hischam A.",
                "last": "Hapatsch"
            }
        ],
        "label": "Die Rezeption von Kirche und Christentum im deutschsprachigen Buddhismus",
        "url": "http://indologica.blogg.de/eintrag.php?id=1186",
        "tags": [
            "merged:pustakalaya",
            "buddhismus",
            "christentum",
            "indologica"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "author": [
            "Benjamin T G Mayes"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Benjamin T G",
                "last": "Mayes"
            }
        ],
        "label": "Counsel and conscience: Lutheran casuistry and moral reasoning after the Reformation",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "author": [
            "Markus Mu\u0308ller"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Markus",
                "last": "Mu\u0308ller"
            }
        ],
        "label": "\u0098Das\u009c Deutsche Institut fu\u0308r wissenschaftliche Pa\u0308dagogik: 1922 - 1980 ; von der katholischen Pa\u0308dagogik zur Pa\u0308dagogik von Katholiken",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2004",
        "publisher": "Siedler",
        "author": [
            "Karen Armstrong"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Karen",
                "last": "Armstrong"
            }
        ],
        "label": "Im Kampf f\u00fcr Gott: Fundamentalismus in Christentum, Judentum und Islam",
        "url": "http://www.zeit.de/2004/40/P-Armstrong",
        "tags": [
            "merged:meneteqel",
            "Protestantismus",
            "Islam",
            "Judentum",
            "Fundamentalismus"
        ],
        "abstract": "Vgl. Rezension von Richard Herzinger in der Zeit vom 23.09.2004:http://www.zeit.de/2004/40/P-Armstrong\u201eDie gro\u00dfe Studie der britischen Religionswissenschaftlerin Karen Armstrong \u00fcber Urspr\u00fcnge und Geschichte des religi\u00f6sen Fundamentalismus ist ein ebenso lehrreiches wie verwirrendes Buch. Die Konfusion wird eigenartigerweise gerade durch die klare These gestiftet, in deren Korsett die Autorin ihren beeindruckenden \u00dcberblick \u00fcber f\u00fcnfhundert Jahre j\u00fcdischer, christlicher und islamischer Erneuerungs- und Erweckungsbewegungen geschn\u00fcrt hat.Fundamentalismus, lautet ihr zentraler Gedanke, ist eine Angstreaktion gegen die moderne s\u00e4kulare Welt. Vom Vormarsch des S\u00e4kularismus und seiner Verabsolutierung der Ratio f\u00fchlen sich Menschen, die am \u00bbMythos\u00ab, an der unmittelbaren Offenbarung ihres Glaubens festhalten wollen, in ihrer Existenz bedroht. Ihre R\u00fcckbesinnung auf die vermeintlich reine Lehre und Lebensweise der Religion setzt die Erfahrung der S\u00e4kularisierung also bereits voraus. Der Fundamentalismus ist demnach kein Relikt aus der Vormoderne, sondern eine eminent moderne Bewegung.\u201c"
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1932",
        "author": [
            "Werner Juelich"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Werner",
                "last": "Juelich"
            }
        ],
        "label": "Zur Bedeutung der religi\u00f6sen Gemeinschaft im Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2007",
        "author": [
            "Mykhailo Stanchyshyn"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Mykhailo",
                "last": "Stanchyshyn"
            }
        ],
        "label": "Das Kyjiver Christentum auf der Suche nach der Einheit: Communio-Ekklesiologie im Kontext der \u00d6kumene in der Ukraine ; Geschichte, Dialog, Problemfelder und Perspektiven",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1974",
        "author": [
            "Rolf Zerfa\u00df"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Rolf",
                "last": "Zerfa\u00df"
            }
        ],
        "label": "Der Streit um die Laienpredigt: eine pastoralgeschichtl. Untersuchung z. Verst\u00e4ndnis d. Predigtamtes u. zu seiner Entwicklung im 12. u. 13. Jahrhundert",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1995",
        "author": [
            "Hjou-Sun Choi"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hjou-Sun",
                "last": "Choi"
            }
        ],
        "label": "Christentum und christlicher Widerstand im historischen Roman der 30er Jahre: Studien zu Las Casas vor Karl V. - Szenen aus der Konquistadorenzeit von Reinhold Schneider und zum Land ohne Tod von Alfred D\u00f6blin",
        "url": "",
        "tags": [
            "Geschichte_und_Historische_Hilfswissenschaften",
            "Christliche_Religion",
            "Deutsche_Sprach_und_Literaturwissenschaft",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Deutsche_Literatur",
            "Deutsch"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1995",
        "author": [
            "Waltraud Hirsch"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Waltraud",
                "last": "Hirsch"
            }
        ],
        "label": "Eine unbescheidene Charakterologie: geistige Differenz von Judentum und Christentum ; Otto Weiningers Lehre vom bestimmten Charakter",
        "url": "",
        "tags": [
            "Psychologie",
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Nichtchristliche_Religionen",
            "Philosophie",
            "Allgemeine_und_vergleichende_Religionswissenschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Peter Seidel"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Peter",
                "last": "Seidel"
            }
        ],
        "label": "Michael Helding (1506 - 1561): ein Bischof im Dienst von Kirche und Reich",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Geschichte_Deutschlands"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1979",
        "author": [
            "Masumi Shimizu"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Masumi",
                "last": "Shimizu"
            }
        ],
        "label": "Das 'Selbst' im Mah y na-Buddhismus in japanischer Sicht und die 'Person' im Christentum im Licht des Neuen Testaments",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "author": [
            "Kristin Merle"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Kristin",
                "last": "Merle"
            }
        ],
        "label": "Alltagsrelevanz: zur Frage nach dem Sinn in der Seelsorge",
        "url": "",
        "tags": [
            "Sozialwissenschaften",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Soziologie",
            "Anthropologie",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1968",
        "author": [
            "Klaus Hausherr"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Klaus",
                "last": "Hausherr"
            }
        ],
        "label": "Die Entwicklung der Kulturlandschaft in den Lanao-Provinzen auf Mindanao (Philippinen), unter Ber\u00fccksichtigung des Kulturkontaktes zwischen Islam und Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Geografie",
            "Etikette",
            "Erd_und_V\u00f6lkerkunde",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Geowissenschaften",
            "Geschichte",
            "Br\u00e4uche",
            "Pal\u00e4ontologie",
            "Folklore",
            "Reisen"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1971",
        "author": [
            "Hubert Frankem\u00f6lle"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hubert",
                "last": "Frankem\u00f6lle"
            }
        ],
        "label": "Jahwebund und Kirche Christi: Studien z. Form- u. Traditionsgeschichte d. Evangeliums nach Matth\u00e4us",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2004",
        "author": [
            "Thomas Mo\u0308llenbeck"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Thomas",
                "last": "Mo\u0308llenbeck"
            }
        ],
        "label": "Endliche Freiheit, unendlich zu sein: zum metaphysischen Anknu\u0308pfungspunkt der Theologie mit Karl Rahner, Hans Urs von Balthasar und Johannes Duns Scotus",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2005",
        "author": [
            "Carsten Peter Thiede"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Carsten Peter",
                "last": "Thiede"
            }
        ],
        "label": "Die Wiederentdeckung von Emmaus bei Jerusalem",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/zach.2005.8.3.593",
        "tags": [
            "HeiligesLand",
            "Emmaus",
            "merged:avs"
        ],
        "doi": "10.1515/zach.2005.8.3.593"
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1987",
        "author": [
            "Josef Buchegger"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Josef",
                "last": "Buchegger"
            }
        ],
        "label": "David Humes Argumente gegen das Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Philosophie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1991",
        "author": [
            "Klaus M\u00fcller"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Klaus",
                "last": "M\u00fcller"
            }
        ],
        "label": "Tora f\u00fcr die V\u00f6lker: die noachidischen Gebote und Ans\u00e4tze zu ihrer Rezeption im Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Nichtchristliche_Religionen",
            "Allgemeine_und_vergleichende_Religionswissenschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1981",
        "author": [
            "Takehisa Takeda"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Takehisa",
                "last": "Takeda"
            }
        ],
        "label": "Israel und die V\u00f6lker: d. Israel-Lehre d. V\u00f6lkerapostels Paulus in ihrer Bedeutung f\u00fcr uns gojim/ethne-Christen ; e. Weg zur Rezeption Israels als e. Weg zur bibl. Theologie",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Atheismus",
            "Religion",
            "Religionswissenschaften"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Ulrich Rosenhagen"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Ulrich",
                "last": "Rosenhagen"
            }
        ],
        "label": "Brudermord, Freiheitsdrang, Weltenrichter: religio\u0308se Kommunikation und o\u0308ffentliche Theologie in der amerikanischen Revolutionsepoche",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1981",
        "author": [
            "Karl-Friedrich Werner"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Karl-Friedrich",
                "last": "Werner"
            }
        ],
        "label": "Christentum und Leibes\u00fcbungen in den Anf\u00e4ngen der deutschen Turnbewegung: das Beispiel Ernst Moritz Arndt",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Spiele",
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Andere_Religionen",
            "Sport",
            "dnb",
            "Atheismus",
            "Turnen",
            "Religionswissenschaften"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "publisher": "Mohr Siebeck",
        "author": [
            "Katharina Heyden"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Katharina",
                "last": "Heyden"
            }
        ],
        "label": "Die \u00bbErz\u00e4hlung des Aphroditian\u00ab. Thema und Variationen einer Legende im Spannungsfeld von Christentum und Heidentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Heidentum",
            "Christentum",
            "2010_1",
            "ByzZ",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1977",
        "author": [
            "Hans-Georg Mutius"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hans-Georg",
                "last": "Mutius"
            }
        ],
        "label": "Der Kainiterstammbaum: Genesis 4/17 - 24 in d. j\u00fcd. u. christl. Exegese ; von d. Anf\u00e4ngen bis zum Ende d. Mittelalters nach d. Zeugnis d. Don Isaak Ben Jehuda Abravanel ; gleichzeitig e. Beitr. zur Erforschung d. Josephustextes",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "publisher": "de Gruyter",
        "label": "Kaiser Julian 'Apostata' und die philosophische Reaktion gegen das Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "2009_2",
            "ByzZ",
            "merged:avs",
            "Julian"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2005",
        "publisher": "Steiner",
        "author": [
            "J\u00f6rg R\u00fcpke"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "J\u00f6rg",
                "last": "R\u00fcpke"
            }
        ],
        "label": "Fasti sacerdotum. Die Mitglieder der Priesterschaften und das sakrale Funktionspersonal r\u00f6mischer, griechischer, orientalischer und j\u00fcdisch-christlicher Kulte in der Stadt Rom von 300 v. Chr. bis 499 n. Chr.",
        "url": "",
        "tags": [
            "Heidentum",
            "Christentum",
            "Prosopographie",
            "merged:avs",
            "Rom",
            "Judentum"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "author": [
            "Gerda Lier"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Gerda",
                "last": "Lier"
            }
        ],
        "label": "Das Unsterblichkeitsproblem: Grundannahmen und Voraussetzungen",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Philosophie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "author": [
            "Thomas Ebinger"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Thomas",
                "last": "Ebinger"
            }
        ],
        "label": "Verkehrte Freiheit?: Jean-Paul Sartres Freiheitslehre aus christlicher Sicht",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Philosophie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Jessica Griese"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Jessica",
                "last": "Griese"
            }
        ],
        "label": "Bildungsstandards im Religionsunterricht der Hauptschule: religi\u00f6ser Kompetenzerwerb durch Portfolio?",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Erziehung",
            "Schul_und_Bildungswesen",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Gregor Heidbrink"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Gregor",
                "last": "Heidbrink"
            }
        ],
        "label": "Hellmuth Frey als Ausleger des Alten Testaments: zur Tragf\u00e4higkeit seines Ansatzes pneumatischer Exegese",
        "url": "",
        "tags": [
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1974",
        "author": [
            "Siegmund B\u00f6hmer"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Siegmund",
                "last": "B\u00f6hmer"
            }
        ],
        "label": "Heimkehr und neuer Bund: Studien zu Jeremia 30 - 31",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1984",
        "publisher": "Aschendorff",
        "author": [
            "G. Wirth"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "G.",
                "last": "Wirth"
            }
        ],
        "label": "Jovian. Kaiser und Karikatur",
        "url": "",
        "tags": [
            "merged:avs",
            "Jovian"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2000",
        "publisher": "Mohr Siebeck",
        "author": [
            "Christoph Markschies"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Christoph",
                "last": "Markschies"
            }
        ],
        "label": "Himmlisches un irdisches Jerusalem im antiken Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "HeiligesLand",
            "Jerusalem",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2014",
        "author": [
            "Daniel Benga"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Daniel",
                "last": "Benga"
            }
        ],
        "label": "\u201cDefining Sacred Boundaries\u201d",
        "url": "",
        "tags": [
            "Heidentum",
            "Christentum",
            "Didascalia_Apostolorum",
            "merged:avs"
        ],
        "doi": "10.1515/zac-2013-0026",
        "abstract": "The present paper examines the criteria by which the Christian communities of Syria demarcated themselves from the pagan society, on the basis of the Didascalia Apostolorum, a \u201echurch order\u201d of the third century. The article shows that the theoretical Christian monotheism had countless practical consequences for the daily lives of the early Christians. The ban on idolatry, which had initially led Christianity into isolation, became an important pillar of the new Christian identity. From this perspective, the following areas of delimitation are examined: baptism as a criterion of delimitation from the pagan world; the rejection of pagan literature; the mixed marriages between Christians and pagans; balnea mixta etc. The touchstone of the delimitation criteria is the Bible with its provisions against idolatry and immorality. The boundary between the two antique religions appears in daily life to be an area in which common life was possible, rather than a very sharp line."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Roland Zingg"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Roland",
                "last": "Zingg"
            }
        ],
        "label": "\u0098Die\u009c Briefsammlungen der Erzbischo\u0308fe von Canterbury, 1070 - 1170: Kommunikation und Argumentation im Zeitalter der Investiturkonflikte",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "author": [
            "Christopher A. Beeley"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Christopher A.",
                "last": "Beeley"
            }
        ],
        "label": "Eusebius' Contra Marcellum. Anti-Modalist Doctrine and Orthodox Christology",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/ZAC.2008.027",
        "tags": [
            "Ankyra",
            "2010_1",
            "Markell",
            "ByzZ",
            "Euseb",
            "merged:avs",
            "Caesarea"
        ],
        "doi": "10.1515/ZAC.2008.027",
        "abstract": "In seinen sp\u00e4ten Werken gegen Markell von Ankyra hat Euseb von C\u00e4sarea wichtige Grundprinzipen der Theologie entwickelt, die in der sp\u00e4teren Tradition als orthodox rezipiert wurden. Im Gegensatz zu der Ansicht, seine Theologie sei entschieden subordinatianisch und der niz\u00e4nischen Richtung entgegengesetzt, zeigt eine Analyse seiner Christologie ein deutlich differenzierteres Bild. Dieses Bild unterscheidet sich signifikant von einem gro\u00dfen Teil der Sekund\u00e4rliteratur, die Euseb haupts\u00e4chlich als Gegner des Athanasius begreift. Der Artikel besch\u00e4ftigt sich mit den Grundz\u00fcgen und der exegetischen Grundlage der Christologie in Eusebs sp\u00e4ten Werken Contra Marcellum, De ecclesiastica theologia und De Theophania und verfolgt sie bei Autoren wie Gregor von Nazianz und Kyrill von Alexandria, die sp\u00e4ter als Kronzeugen des niz\u00e4nisch-orthodoxen Glaubens herangezogen wurden."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1955",
        "author": [
            "G\u00fcnter Schade"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "G\u00fcnter",
                "last": "Schade"
            }
        ],
        "label": "Christentum und Antike in den deutschen Troja-Epen des Mittelalters: <Herbort von Fritzlar, Konrad von W\u00fcrzburg, der G\u00f6ttweiger Trojanerkrieg>",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1982",
        "author": [
            "Pedro Morand\u00e9"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Pedro",
                "last": "Morand\u00e9"
            }
        ],
        "label": "Synkretismus und offizielles Christentum in Lateinamerika: e. Beitr. zur Analyse d. Beziehungen zwischen Wort u. Ritus in d. nachkolonialen Zeit",
        "url": "",
        "tags": [
            "Volkskunde",
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "V\u00f6lkerkunde",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Soziologie",
            "dnb",
            "Gesellschaft",
            "Nichtchristliche_Religionen",
            "Allgemeine_und_vergleichende_Religionswissenschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "author": [
            "Claas Cordemann"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Claas",
                "last": "Cordemann"
            }
        ],
        "label": "Herders christlicher Monismus: eine Studie zur Grundlegung von Johann Gottfried Herders Christologie und Humanit\u00e4tsideal",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Philosophie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1999",
        "author": [
            "J\u00f6rg Ulrich"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "J\u00f6rg",
                "last": "Ulrich"
            }
        ],
        "label": "Wallfahrt und Wallfahrtskritik bei Gregor von Nyssa",
        "url": "",
        "tags": [
            "Gregor",
            "Nyssa",
            "merged:avs",
            "Wallfahrt"
        ],
        "abstract": "Diskutiert ep. 2 und 3 Gregors. Der scheinbare Widerspruch zwischen der in beiden Briefen vertretenen Position ist nicht als Kritik am Missbrauch von Wallfahrt einerseits (ep. 2) und grunds\u00e4tzlich positiver Einstellung gegen\u00fcber Wallfahrten andererseits (ep. 3) aufzul\u00f6sen; vielmehr zeigen beide Briefe, dass Gregor Wallfahrten nach einem klaren theologische Kriterium beurteilt: Wallfahrt an sich ist nutzlos, wenn sich dabei keine Einwohnung Christi ereignet."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Wiebke Krohn"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Wiebke",
                "last": "Krohn"
            }
        ],
        "label": "Das Problem kirchlicher Amtshandlungen an gleichgeschlechtlichen Paaren: sozialwissenschaftliche, theologische, ethische, poimenische und liturgiewissenschaftliche Perspektiven",
        "url": "",
        "tags": [
            "Sozialwissenschaften",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Soziologie",
            "Anthropologie",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1989",
        "publisher": "Cambridge University Press",
        "label": "Classical criticism",
        "url": "",
        "tags": [
            "Sp\u00e4tantike",
            "Christentum",
            "Antike",
            "Literarkritik",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1953",
        "author": [
            "Carl Andresen"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Carl",
                "last": "Andresen"
            }
        ],
        "label": "Logos und Nomos: Die Polemik d. Kelsos wider d. Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2003",
        "publisher": "Hanser",
        "author": [
            "Jan Assmann"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Jan",
                "last": "Assmann"
            }
        ],
        "label": "Die Mosaische Unterscheidung: Oder der Preis des Monotheismus",
        "url": "http://www.hanser.de/buch.asp?isbn=3-446-20367-2",
        "tags": [
            "merged:meneteqel",
            "judentum",
            "gewalt",
            "christentum",
            "moses",
            "monotheismus",
            "\u00e4gypten"
        ],
        "abstract": "Ob Christentum, Judentum oder Islam \u2013 alle monotheistischen Weltreligionen sind Kinder einer Revolution: die Abl\u00f6sung der vielen G\u00f6tter durch den alleinigen Gott. Diese Umw\u00e4lzung brachte f\u00fcr unsere Vorstellung von der Welt, f\u00fcr unser Menschenbild und f\u00fcr unsere Ethik fundamentale Ver\u00e4nderungen mit sich. Dass der Kultur- und Religionstheoretiker Jan Assmann sie zugleich als Quelle von Intoleranz, Gewalt, Hass und Ausgrenzung sieht, macht seinen Essay zu einer explosiven Provokation."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2006",
        "publisher": "Mohr Siebeck",
        "author": [
            "Allen Brent"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Allen",
                "last": "Brent"
            }
        ],
        "label": "Ignatius of Antioch and the Second Sophistic. A Study of an Early Christian Transformation of Pagan Culture",
        "url": "http://books.google.de/books?id=HtVjZpFF_c4C",
        "tags": [
            "Heidentum,",
            "Antiochia,",
            "Zweite",
            "Ignatios,",
            "Sophistik,",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1907",
        "publisher": "Institut Fran\u00e7ais d'Arch\u00e9ologie Orientale",
        "author": [
            "Gustave Lefebvre"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Gustave",
                "last": "Lefebvre"
            }
        ],
        "label": "Recueil des inscriptions grecques-chr\u00e9tiennes d'\u00c9gypte",
        "url": "http://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglit/lefebvre1907",
        "tags": [
            "Inschriften",
            "Christentum",
            "\u00c4gypten",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2000",
        "author": [
            "Monika Schrimpf"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Monika",
                "last": "Schrimpf"
            }
        ],
        "label": "Zur Begegnung des japanischen Buddhismus mit dem Christentum in der Meiji-Zeit: 1868 - 1912",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Nichtchristliche_Religionen",
            "Allgemeine_und_vergleichende_Religionswissenschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1972",
        "author": [
            "Bruno Hipler"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Bruno",
                "last": "Hipler"
            }
        ],
        "label": "Freiheit als Voraussetzung und Ziel der religi\u00f6sen Erwachsenenbildung: ein Beitr. zur Anthropologie der christlichen Erwachsenenbildung.",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Jugendpflege",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Erziehung",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Unterricht",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1964",
        "author": [
            "Kriemhild Sproedt"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Kriemhild",
                "last": "Sproedt"
            }
        ],
        "label": "Gahmuret und Belakane: Verbindg v. Heidentum u. Christentum in e. menschl. Schicksal",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2015",
        "author": [
            "Engberg Jakob"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Engberg",
                "last": "Jakob"
            }
        ],
        "label": "The Education and (Self-)Affirmation of (Recent or Potential) Converts: The Case of Cyprian and the Ad Donatum",
        "url": "https://www.degruyter.com/view/j/zach.2012.16.issue-1/zac-2012-0011/zac-2012-0011.xml",
        "tags": [
            "Cyprianus",
            "merged:filologanoga"
        ],
        "doi": "10.1515/zac-2012-0011"
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Philip Aubreville"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Philip",
                "last": "Aubreville"
            }
        ],
        "label": "Zur Motivation der tetrarchischen Christenverfolgung",
        "url": "http://emedia1.bsb-muenchen.de/han/12664/www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/ZAC.2009.29",
        "tags": [
            "Christenverfolgung",
            "merged:avs"
        ],
        "doi": "10.1515/ZAC.2009.29",
        "abstract": "This article deals with the motivation for the persecution of Christians during the Roman tetrarchy of 303-311/313. In the first part, five main explanations are presented, which can be found both in the sources itself and in modern research. As none of these explanations can claim an absolute interpretation, there is room for another theory. In the second part, I try to prove that theory: I act on the assumption, that the Christians didn't provoke the persecution by their behaviour, but were chosen as a group of victims because they were \u201cdifferent\u201d. The exclusion, resulting of that persecution, should starch the identity of the other inhabitants of the empire. This was possibly to balance the threatening deficit of stability after the intended abdication of Diocletian in 305. In fact there are evidences for this theory in the sources: Mainly the exotification of the Christians demonstrated by the concrete measures of the persecution as described by Eusebius are an evidence, that the persecution of Christians during the tetrarchy was motivated to consolidate the stability in the empire by using the simple sociological mechanism of \u201cIdentity per Exclusion\u201d."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "publisher": "Mohr Siebeck",
        "author": [
            "Ursula Reutter"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Ursula",
                "last": "Reutter"
            }
        ],
        "label": "Damasus, Bischof von Rom (366-384). Leben und Werk",
        "url": "http://books.google.de/books?id=EDcQHOmy1FoC",
        "tags": [
            "Damasus",
            "Anschaffung",
            "merged:avs",
            "Rom"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2013",
        "author": [
            "Sebastian Klappert"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Sebastian",
                "last": "Klappert"
            }
        ],
        "label": "\u0098Das\u009c Verha\u0308ltnis des Papstes zu den Dio\u0308zesanbischo\u0308fen nach dem Codex Iuris Canonici von 1983",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1980",
        "author": [
            "Joachim Brenning"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Joachim",
                "last": "Brenning"
            }
        ],
        "label": "Christentum und Sozialdemokratie: Paul G\u00f6hre, Fabrikarbeiter, Pfarrer, Sozialdemokrat, eine sozialethisch-historische Untersuchung",
        "url": "",
        "tags": [
            "Wehrwesen",
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "Politik",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Hubertus Zilkens"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hubertus",
                "last": "Zilkens"
            }
        ],
        "label": "Christentum und Verfassungsstaat: eine Verh\u00e4ltnisbestimmung aus Sicht der katholischen Soziallehre",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Politik",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Recht"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1927",
        "author": [
            "Helmut Groos"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Helmut",
                "last": "Groos"
            }
        ],
        "label": "Der deutsche Idealismus und das Christentum: Versuch e. vergleichenden Ph\u00e4nomenologie",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1995",
        "author": [
            "Hans-Martin Engelbrecht"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hans-Martin",
                "last": "Engelbrecht"
            }
        ],
        "label": "Erfahrungsr\u00e4ume und ihre Deutungssysteme: untersucht am Beispiel beratender Literatur zwischen Christentum und Tiefenpsychologie",
        "url": "",
        "tags": [
            "Psychologie",
            "Soziologie",
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Gesellschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1992",
        "author": [
            "Elke Kruttschnitt"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Elke",
                "last": "Kruttschnitt"
            }
        ],
        "label": "Ernst Bloch und das Christentum: der geschichtliche Prozess und der philosophische Begriff der Religion des Exodus und des Reiches",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Philosophie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1971",
        "author": [
            " Radulfus"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "",
                "last": "Radulfus"
            }
        ],
        "label": "De re militari et triplici via peregrinationis Ierosolimitane: (1187/88)",
        "url": "",
        "tags": [
            "Volkskunde",
            "Sozialwissenschaften",
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "Kulturgeschichte",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Geschichte",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1940",
        "author": [
            "Wolfgang Stroothenke"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Wolfgang",
                "last": "Stroothenke"
            }
        ],
        "label": "Erbpflege und Christentum: Fragen d. Sterilisation, Aufnordung, Euthanasie, Ehe",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1999",
        "author": [
            "Karl-Heinz Uthemann"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Karl-Heinz",
                "last": "Uthemann"
            }
        ],
        "label": "Ein zweiter Bericht \u00fcber griechischen Editionen, Handschriften und Hilfsmittel",
        "url": "http://dx.doi.org/10.1515/zach.1999.3.1.3",
        "tags": [
            "Editionen,",
            "Forschungsbericht",
            "merged:avs"
        ],
        "doi": "doi: 10.1515/zach.1999.3.1.3"
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1929",
        "author": [
            "Olaf Klose"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Olaf",
                "last": "Klose"
            }
        ],
        "label": "\u0098Die\u009c Familienverha\u0308ltnisse auf Island vor der Bekehrung zum Christentum auf Grund der Islendingasogur",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1971",
        "author": [
            "Wolfgang Karl Bietz"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Wolfgang Karl",
                "last": "Bietz"
            }
        ],
        "label": "Paradiesesvorstellungen bei Ambrosius und seinen Vorg\u00e4ngern",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Sprach_und_Literaturwissenschaft",
            "Philosophie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1962",
        "author": [
            "Willy Rordorf"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Willy",
                "last": "Rordorf"
            }
        ],
        "label": "Der Sonntag, Geschichte des Ruhe- und Gottesdiensttages im \u00e4ltesten Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "merged:kbreimayer",
            "merged:avs",
            "Sonntag",
            "sekund\u00e4rliteratur"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1977",
        "author": [
            "Christa M\u00f6ller"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Christa",
                "last": "M\u00f6ller"
            }
        ],
        "label": "Die biblische Tradition als Weg zur Gottesschau",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1979",
        "author": [
            "Motosuke Ogushi"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Motosuke",
                "last": "Ogushi"
            }
        ],
        "label": "Der Tadel im Alten Testament: e. formgeschichtl. Unters.",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1969",
        "author": [
            "Ortrud Maas"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Ortrud",
                "last": "Maas"
            }
        ],
        "label": "Das Christentum in der Weltgeschichte: Theol. Vorstellgn bei Christian Karl Josias Bunsen",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "author": [
            "Manfred Bauer"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Manfred",
                "last": "Bauer"
            }
        ],
        "label": "Theologische Grundlagen und rechtliche Tragweite der Gleichheit gema\u0308\u00df can. 208 CIC/1983 bzw. can. 11 CCEO",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1993",
        "publisher": "Vandenhoeck & Ruprecht",
        "author": [
            "Wolfgang Hage"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Wolfgang",
                "last": "Hage"
            }
        ],
        "label": "Das Christentum im fr\u00fchen Mittelalter (476-1054). Vom Ende des westr\u00f6mischen Reiches bis zum west-\u00f6stlichen Schisma",
        "url": "",
        "tags": [
            "Kirchengeschichte",
            "Darstellung",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "author": [
            "Thomas J. Kraus"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Thomas J.",
                "last": "Kraus"
            }
        ],
        "label": "B\u03bf\u03c5\u03c2, B\u03b1\u03b9\u03bd\u03c7\u03c9\u03c9\u03c7 und Septuaginta-Psalm 90? \u00dcberlegungen zu den sogenannten \u201aBous\u2018-Amuletten und dem beliebtesten Bibeltext f\u00fcr apotrop\u00e4ische Zwecke",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/ZAC.2007.025",
        "tags": [
            "merged:avs",
            "Amulette",
            "Papyri"
        ],
        "doi": "10.1515/ZAC.2007.025"
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "author": [
            "Ansgar Stolte"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Ansgar",
                "last": "Stolte"
            }
        ],
        "label": "Liturgische Quellen im Bistum Osnabru\u0308ck: Studien zur ortskirchlichen Rezeption des ro\u0308mischen Ritus ; mit CD-ROM",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1977",
        "author": [
            "Okko Herlyn"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Okko",
                "last": "Herlyn"
            }
        ],
        "label": "Religion oder Gebet: Karl Barths Bedeutung f\u00fcr e. religionsloses Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1898",
        "publisher": "Bachem",
        "author": [
            "Joseph Wilpert"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Joseph",
                "last": "Wilpert"
            }
        ],
        "label": "Die Gewandung der Christen in den ersten Jahrhunderten. Vornehmlich nach den Katakomben-Malereien dargestellt",
        "url": "http://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglit/wilpert1898",
        "tags": [
            "Christentum",
            "Kleidung",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2006",
        "author": [
            "Peter Erli"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Peter",
                "last": "Erli"
            }
        ],
        "label": "Nachtw\u00e4chterstaat oder Praktisches Christentum?: religi\u00f6se Kommunikation innerhalb der parlamentarischen Diskussion im deutschen Reichstag um die Einf\u00fchrung der Sozialversicherung 1881 - 1889",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Sozialdienste",
            "Versicherungen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Soziale_Probleme",
            "Recht"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1940",
        "author": [
            "K. Baus"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "K.",
                "last": "Baus"
            }
        ],
        "label": "Der Kranz in Antike und Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "imported",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Karl Leo Noethlichs"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Karl Leo",
                "last": "Noethlichs"
            }
        ],
        "label": "Christliche Ethik in der Gesetzgebung Konstantins?",
        "url": "",
        "tags": [
            "Gesetzgebung",
            "Ethik",
            "Konstantin",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "author": [
            "Ekkehard Graf"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Ekkehard",
                "last": "Graf"
            }
        ],
        "label": "Durch Leiden gepr\u00e4gt: die gegenw\u00e4rtigen Leidenserfahrungen der indischen Nethanja-Kirche mit einem Blick auf die paulinischen Gemeinden",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Steffen Patzold"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Steffen",
                "last": "Patzold"
            }
        ],
        "label": "Spurensuche: Beobachtungen zur Rezeption des Liberatus in der Karolingerzeit und im Hochmittelalter",
        "url": "http://dx.doi.org/10.1515/ZAC.2010.11",
        "tags": [
            "Handschriften,",
            "\u00dcberlieferung",
            "Liberatus,",
            "merged:avs"
        ],
        "doi": "doi: 10.1515/ZAC.2010.11",
        "abstract": "The manuscript tradition of the Breviarium must be rewritten, especially because of its dependence of the transmission of Ps.Isidore. Pace Schwartz even the pieces that follow the Breviarium in the collectio Sangermanensis  belong to the collection before the 9th century. The question whether the author of the collection modified not only the Codex encyclius, but even the Breviarium, cannot be solved. In the 9th century Hinkmar of Reims used a manuscript of the Breviarium that contained Prospers Liber contra collatorem, too. In the 11th century Bernold of Konstanz used the Breviarium just for showing his extraordinary erudition. Perhaps he used manuscript W, stemming from the Reichenau."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1994",
        "author": [
            "Dirk Schmid"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Dirk",
                "last": "Schmid"
            }
        ],
        "label": "Religion und Christentum in Fichtes Sp\u00e4tphilosophie 1810 - 1813",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Nichtchristliche_Religionen",
            "Philosophie",
            "Allgemeine_und_vergleichende_Religionswissenschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1928",
        "author": [
            "Walther V\u00f6lker"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Walther",
                "last": "V\u00f6lker"
            }
        ],
        "label": "Das Bild vom nichtgnostischen Christentum bei Celsus",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2007",
        "author": [
            "Moritz Trebeljahr"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Moritz",
                "last": "Trebeljahr"
            }
        ],
        "label": "Karrieren unter dem achtspitzigen Kreuz: die mikropolitischen Beziehungen des Papsthofs Pauls V. zum Johanniter-Orden auf Malta, 1605 - 1621",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Geschichte_Europas"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Lorena Miralles Maci\u00e1"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Lorena Miralles",
                "last": "Maci\u00e1"
            }
        ],
        "label": "Conversion and Midrash: On Proselytes and Sympathisers with Judaism in Leviticus Rabbah",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "merged:avs",
            "Judentum",
            "Leviticus_Rabbah",
            "Proselyten"
        ],
        "abstract": "The homiletical commentary Leviticus Rabbah is proof of the interest that proselytism aroused among the Sages. Indeed, this Midrash includes several citations regarding converts to Judaism in general, as a collective with similar characteristics, as well as others about specific figures who became proselytes or at the least sympathisers. This paper analyses the texts relating to this matter in order to answer the following questions: what is the impression of proselytes as a well-known group that is transmitted by the Rabbis in a work dating back to fifth-century C.E. Palestine, taking into account that Christianity had already become the religion of the Empire? Were they accepted as a part of the true Israel? What type of individuals converted to Judaism according to the Sages? Were they notable figures or anonymous people? Were they biblical or contemporary characters? This study will contribute some answers in order to understand how the Rabbis tackled this phenomenon at a time when even specific decrees existed against this practice and when the Church was taking a decisive role against it."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Hanns Christof Brennecke"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hanns Christof",
                "last": "Brennecke"
            }
        ],
        "label": "\u201ePatristik\u201c oder \u201ealtchristliche Literaturwissenschaft\u201c? Eine historische Leitwissenschaft der protestantischen Theologie in Deutschland am Beginn des 20. Jahrhunderts",
        "url": "http://emedia1.bsb-muenchen.de/han/12664_0/www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/ZAC.2011.002",
        "tags": [
            "Patristik",
            "Protestantismus",
            "merged:avs",
            "{20.Jh.}"
        ],
        "doi": "10.1515/ZAC.2011.002",
        "abstract": "The article offers a survey about the research in patristics and early church history, especially history of early Christian literature, in German Protestant theology in the years before World War I. Adolf Harnack was the most prominent figure, though a closer look at the approaches of the individual scholars beside him shows considerable differences. A clear shaped discipline Patristics or Early Church History did not exist in this time, but patristics was sometimes simply the main interest of a scholar in church history or even New Testament studies. The impact of Harnack on the patristics of his time is clear from the reticence towards the so-called Religionsgeschichtliche Schule, the preference of texts of the first three centuries (cf. the title of the series Die Griechischen Christlichen Schriftsteller der ersten drei Jahrhunderte) and the concentration on Greek patristics. Important contributions appeared after 1900 (the Realencyclop\u00e4die, the RGG, Schwartz's articles about Athanasius and the fourth century, the debate about the synod of Antioch 324/325, the controversy between Harnack and Rudolf Sohm). The main part of the article consists of a detailed survey of the 17 German Protestant faculties of theology, 9 of them being Prussian faculties. In addition to Berlin, the faculties of Halle, Kiel, Marburg and Gie\u00dfen (Gustav Kr\u00fcger!) deserve special attention. As for publication organs, the series Texte und Untersuchungen was very successful. Founded in 1900, the Zeitschrift f\u00fcr die neutestamentliche Wissenschaft (edited by Erwin Preuschen) became important and included even the Kunde der \u00e4lteren Kirche, a special issue dedicated to Adolf Harnack was published in 1911."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Andreas Sommeregger"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Andreas",
                "last": "Sommeregger"
            }
        ],
        "label": "Soft Power und Religion: der Heilige Stuhl in den internationalen Beziehungen",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Politik",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1976",
        "author": [
            "Arnulf Seifart"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Arnulf",
                "last": "Seifart"
            }
        ],
        "label": "Der Gott der politischen Theologie: d. Entwicklung d. Gottesdiskussion vom k\u00e4mpfenden Nationalgott bis zur christl. motivierten Strategie d. Guerillakrieges",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2001",
        "author": [
            "Eckart Beutel"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Eckart",
                "last": "Beutel"
            }
        ],
        "label": "Fontane und die Religion: neuzeitliches Christentum im Beziehungsfeld von Tradition und Individuation",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "J\u00f6rg Trelenberg"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "J\u00f6rg",
                "last": "Trelenberg"
            }
        ],
        "label": "Der fr\u00fchchristliche M\u00e4rtyrer und der stoische Weise. Eine topologische Untersuchung",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/ZAC.2010.16",
        "tags": [
            "Stoa",
            "M{\\\"a}rtyrer",
            "merged:avs"
        ],
        "abstract": "Early Christian martyrology presents its protagonists almost uniformly as heroic figures: They hold on to their beliefs, they neglect physical pain and they are not afraid of death. Thus a Christian martyr stays calm and tempered even if subjected to severe distress and masters every situation with dignity. Another idealized character is the stoic sage. Similarly, he keeps his ``stoic''countenance: he will not accept alterations of his emotional status and instead welcomes whichever fate he meets, since in his view following and accomplishing one's divine destiny outranks saving one's own life. The attribution of similar qualities and character traits to the vir sapiens of stoic philosophy on the one hand and to the martyr of the Christian church on the other, as seen in many literary representations, inevitably raises the question of (literary) interdependence. The answer to this question has to be multifaceted: Early Christian martyrology includes examples of direct influence of Stoicism (a), of indirect adoption of motifs taken over from Stoicism via Jewish martyr literature (b) or via philosophical syncretism in the Roman Principate (c); in addition to these, one has to assume the possibility of independent creation (d)."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Julia Litz"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Julia",
                "last": "Litz"
            }
        ],
        "label": "Das Evangelium Jesu Christi als Maxime: religi\u00f6se und kirchliche Motive im Fr\u00fchstwerk Heinrich B\u00f6lls",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Deutsche_Literatur"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1973",
        "author": [
            "Dietmar Bader"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Dietmar",
                "last": "Bader"
            }
        ],
        "label": "Der Weg Loisys zur Erforschung der christlichen Wahrheit",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1998",
        "publisher": "Aschendorff",
        "author": [
            "Georg Sch\u00f6llgen"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Georg",
                "last": "Sch\u00f6llgen"
            }
        ],
        "label": "Die Anf\u00e4nge der Professionalisierung des Klerus und das kirchliche Amt in der syrischen Didaskalie",
        "url": "",
        "tags": [
            "Amt",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1986",
        "author": [
            "Jemin Ri"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Jemin",
                "last": "Ri"
            }
        ],
        "label": "Wonhyo und das Christentum: Ilshim als personale Kategorie",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "Atheismus",
            "Nichtchristliche_Religionen",
            "Religionswissenschaften",
            "Philosophie",
            "Allgemeine_und_vergleichende_Religionswissenschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "author": [
            "Bastian Gillner"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Bastian",
                "last": "Gillner"
            }
        ],
        "label": "Freie Herren - freie Religion: der Adel des Oberstifts M\u00fcnster zwischen konfessionellem Konflikt und staatlicher Verdichtung ; 1500 bis 1700",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Geschichte_Deutschlands"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1961",
        "author": [
            "Gu\u0308nther Ott"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Gu\u0308nther",
                "last": "Ott"
            }
        ],
        "label": "Ernst Moritz Arndt. Religion, Christentum u. Kirche in d. Entwicklg d. dt. Publizisten u. Patrioten: 1. 2",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "author": [
            "Mohammed Abdel Rahem"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Mohammed",
                "last": "Abdel Rahem"
            }
        ],
        "label": "Religionsfreiheit im Christentum und im Islam: eine vergleichende Studie am Beispiel von George Khodr und Mohamed Selim El-Awa",
        "url": "",
        "tags": [
            "Andere_Sprachen",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2014",
        "publisher": "Oxford Univ. Press",
        "label": "Being Christian in late antiquity",
        "url": "",
        "tags": [
            "Sp\u00e4tantike",
            "Christentum",
            "merged:avs",
            "Identit\u00e4t"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2004",
        "author": [
            "Marita Koerrenz"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Marita",
                "last": "Koerrenz"
            }
        ],
        "label": "Sch\u00f6pfung und Gesch\u00f6pflichkeit im Keltischen Christentum: eine systematisch-theologische Perspektive",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1992",
        "author": [
            "Edmund Woga"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Edmund",
                "last": "Woga"
            }
        ],
        "label": "Der parentale Gott: zum Dialog zwischen der Religion der indonesischen V\u00f6lker Sumbas und dem Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Volkskunde",
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "V\u00f6lkerkunde",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Nichtchristliche_Religionen",
            "Allgemeine_und_vergleichende_Religionswissenschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2013",
        "author": [
            "Bong-Bae Kim"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Bong-Bae",
                "last": "Kim"
            }
        ],
        "label": "\u0098Die\u009c Zuordnung von Altem und Neuem Testament dargestellt an der Hermeneutik Rudolf Bultmanns",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Daniel L\u00f6ttgers"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Daniel",
                "last": "L\u00f6ttgers"
            }
        ],
        "label": "Dem Untergang geweiht?: apokalyptische Traditionen des Urchristentums und ihre theologische Bedeutung in Vergangenheit wie Gegenwart",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Bibel",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1996",
        "author": [
            "Ton Veerkamp"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Ton",
                "last": "Veerkamp"
            }
        ],
        "label": "Das Scheitern der messianischen Bewegungen und die Entstehung des Christentums",
        "url": "http://wp.texteundkontexte.de/wp-content/uploads/2016/04/Veerkamp70.pdf",
        "tags": [
            "Christentum",
            "merged:meneteqel",
            "J\u00fcdischer_Krieg",
            "Markusevangelium",
            "Messianismus",
            "Neues_Testament"
        ],
        "abstract": "Referat auf dem Colloquium des Lehrhauses im Februar 1996. Hier wurde mit einigen kr\u00e4ftigen Strichen die politische Geschichte hinter den Texten jener Sammlung von Schriften, die man heute immer nur \u201eNeues Testament\u201c nennt, dargestellt. Anschlie\u00dfend wurde gezeigt, wie unterschiedlich die Versuche sind, mit der Katastrophe des jud\u00e4ischen Volkes im Jahre 70 zu Rande zu kommen, und wie aus ihrer Vielfalt eine neue Weltreligion, das Christentum, entsteht."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1991",
        "author": [
            "Dorothee Hoerschelmann-Schneider"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Dorothee",
                "last": "Hoerschelmann-Schneider"
            }
        ],
        "label": "Das Paradies wird missioniert: die alte Religion und das Christentum Samoas",
        "url": "",
        "tags": [
            "Volkskunde",
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "V\u00f6lkerkunde",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Geschichte_und_Historische_Hilfswissenschaften",
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Soziologie",
            "dnb",
            "Gesellschaft",
            "Nichtchristliche_Religionen",
            "Allgemeine_und_vergleichende_Religionswissenschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "author": [
            "Michael Tilly"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Michael",
                "last": "Tilly"
            }
        ],
        "label": "Antikes Judentum und fr\u00fches Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "Literaturbericht",
            "merged:avs",
            "Judentum"
        ],
        "doi": "10.1628/004056912799006895"
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1993",
        "author": [
            "J\u00f6rg Kruttschnitt"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "J\u00f6rg",
                "last": "Kruttschnitt"
            }
        ],
        "label": "Europa - Christentum im Vollzug: eine theologische Analyse der Stellung der Evangelischen Kirche in Deutschland im Recht der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Recht"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Angela Thomas Olotu"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Angela Thomas",
                "last": "Olotu"
            }
        ],
        "label": "Predigen zur Trauung in Zeiten von HIV, AIDS: eine Untersuchung in der evangelisch-lutherischen Kirche in Tansania",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Sozialdienste",
            "Versicherungen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Soziale_Probleme",
            "Gesundheit",
            "Medizin"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1988",
        "author": [
            "Dieter Thoma"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Dieter",
                "last": "Thoma"
            }
        ],
        "label": "Untersuchungen u\u0308ber das Verha\u0308ltnis von Geist und Seele bei Ludwig Klages mit anha\u0308ngenden Betrachtungen zu Christentum und Landwirtschaft",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Philosophie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1988",
        "author": [
            "Robert Schick"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Robert",
                "last": "Schick"
            }
        ],
        "label": "Christian Life in Palestine during the Early Islamic Period",
        "url": "http://www.jstor.org/stable/3210074",
        "tags": [
            "Christentum",
            "Islam",
            "Palaestina",
            "merged:avs"
        ],
        "abstract": "During the first two centuries of Muslim rule church mosaics were routinely damaged-and repaired. What does this elusive feature of early Christianity say about the Muslim conquest of Palestine?"
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1994",
        "author": [
            "Dirk Schmid"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Dirk",
                "last": "Schmid"
            }
        ],
        "label": "Religion und Christentum in Fichtes Spa\u0308tphilosophie 1810 - 1813",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Philosophie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "publisher": "Mohr Siebeck",
        "author": [
            "Charlotte K\u00f6ckert"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Charlotte",
                "last": "K\u00f6ckert"
            }
        ],
        "label": "Christliche Kosmologie und kaiserzeitliche Philosophie. Die Auslegung des Sch\u00f6pfungsberichtes bei Origenes, Basilius und Gregor von Nyssa vor dem Hintergrund kaiserzeitlicher Timaeus-Interpretationen",
        "url": "",
        "tags": [
            "Platonismus",
            "2010_2,",
            "Basilius,",
            "ByzZ",
            "Gregor,",
            "Caesarea,",
            "Origenes,",
            "Nyssa,",
            "merged:avs",
            "Kosmologie,"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "author": [
            "Marcello Bisotti"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Marcello",
                "last": "Bisotti"
            }
        ],
        "label": "Gottes Dienerin - antichristliche Weltmacht: Wahrnehmungen von Rom und Einstellungen gegen\u00fcber Rom im \u00e4ltesten Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Alte_Geschichte",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Bibel",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Arch\u00e4ologie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "author": [
            "Claudia Tiersch"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Claudia",
                "last": "Tiersch"
            }
        ],
        "label": "Zwischen Hellenismus und Christentum \u2013 Transformationsprozesse der Stadt Gaza vom 4.\u20136. Jh. n. Chr.",
        "url": "http://www.degruyter.com/view/j/mjb.2008.5.issue-1/9783110196863.57/9783110196863.57.xml",
        "tags": [
            "Gaza",
            "Heidentum",
            "Christentum",
            "merged:avs"
        ],
        "doi": "10.1515/9783110196863.57"
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1979",
        "author": [
            "Knut Sch\u00e4ferdiek"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Knut",
                "last": "Sch\u00e4ferdiek"
            }
        ],
        "label": "Zeit und Umst\u00e4nde des westgotischen \u00dcbergangs zum Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "merged:avs",
            "Gotien"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "publisher": "Argument",
        "author": [
            "Ton Veerkamp"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Ton",
                "last": "Veerkamp"
            }
        ],
        "label": "Die Welt anders : politische Geschichte der gro\u00dfen Erz\u00e4hlung",
        "url": "http://www.argument.de/wissenschaft/veerkamp-welt-anders.html",
        "tags": [
            "politische_theologie",
            "merged:meneteqel",
            "judentum",
            "utopie",
            "bibel",
            "christentum",
            "fr\u00fchchristentum",
            "sozialreform"
        ],
        "abstract": "Die Lekt\u00fcre alter Texte aus einer fremden Kultur verlangt Kenntnisse ihrer sozial-\u00f6konomischen, politischen und ideologischen Umwelt einerseits und der Struktur der Texte selber andererseits. Die Politische Geschichte der Gro\u00dfen Erz\u00e4hlung leistet beides und macht so \u00bbreligi\u00f6se\u00ab Texte lesbar. Sie beschreibt eine Geschichte, die bei der ersten Zerst\u00f6rung Jerusalems im 6. Jahrhundert vor unserer Zeitrechnung anf\u00e4ngt und bei der endg\u00fcltigen Etablierung des Christentums als herrschende Ideologie im 5. Jahrhundert unserer Zeitrechnung endet. Sie bringt zum ersten Mal eine umfassende Darstellung der Entstehung des Judentums und des Christentums aus der Gro\u00dfen Erz\u00e4hlung des jud\u00e4ischen Volkes. \r\nGleichzeitig r\u00e4umt diese politische Geschichte eines Grundtextes der westlichen Kultur die dicken Schichten christlicher Dogmatik, die auf diesen Texten lagern und sie praktisch unlesbar gemacht haben, weg. Darunter treten die \u00c4u\u00dferungen von Menschen hervor, die den Entwurf einer von Autonomie und Gleichheit gepr\u00e4gten Gesellschaftsordnung als radikale Alternative zur altorientalischen Ausbeutungsordnung formulierten. \r\nDurchg\u00e4ngig dokumentieren die Texte den Widerstand gegen die \u00f6konomische und politische \u00dcbermacht der hellenistischen Staaten und des R\u00f6mischen Reiches. Zahlreiche, zum Teil ausf\u00fchrliche Zitate machen den Zugang zu den Texten leichter. Das Buch wendet sich an diejenigen, die das Christentum l\u00e4ngst hinter sich gelassen haben, aber auch an die, welche sich noch als christlich bezeichnen. Es ist eine \u00dcbung f\u00fcr eine Lekt\u00fcre, die Text und Kontext zusammenh\u00e4lt, und will ein Zeugnis f\u00fcr die Unverw\u00fcstlichkeit Gro\u00dfer Erz\u00e4hlungen sein."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1975",
        "author": [
            "Werner Erdt"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Werner",
                "last": "Erdt"
            }
        ],
        "label": "Christentum und heidnisch-antike Bildung bei Paulin von Nola: mit Kommentar u. U\u0308bers. d. 16. Briefes",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Sprach_und_Literaturwissenschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1999",
        "author": [
            "G\u00fcnther Christian Hansen"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "G\u00fcnther Christian",
                "last": "Hansen"
            }
        ],
        "label": "Mutma\u00dfungen \u00fcber die Kirchengeschichte des Sokrates",
        "url": "",
        "tags": [
            "Sokrates",
            "Kirchengeschichte",
            "merged:avs",
            "Historiographie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Milan \u00c4 or\u00c4 evi"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Milan",
                "last": "\u00c4 or\u00c4 evi"
            }
        ],
        "label": "Nikolas Kabasilas: ein Weg zu einer Synthese der Traditionen ; Untersuchung",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Bruno Bleckmann"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Bruno",
                "last": "Bleckmann"
            }
        ],
        "label": "Tendenzi\u00f6se Historiographie bei Liberatus: Von Proterius bis Athanasios II",
        "url": "http://dx.doi.org/10.1515/ZAC.2010.09",
        "tags": [
            "ByzZ",
            "2011\\_1,",
            "Historiographie,",
            "merged:avs",
            "Liberatus"
        ],
        "doi": "doi: 10.1515/ZAC.2010.09",
        "abstract": "null"
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1977",
        "author": [
            "Markku Kettunen"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Markku",
                "last": "Kettunen"
            }
        ],
        "label": "Der Abfassungszweck des R\u00f6merbriefes: ein Beitrag zum Briefstil des Paulus",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2006",
        "author": [
            "Monika Costard"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Monika",
                "last": "Costard"
            }
        ],
        "label": "Sp\u00e4tmittelalterliche Frauenfr\u00f6mmigkeit am Niederrhein: Geschichte, Spiritualit\u00e4t und Handschriften der Schwesternh\u00e4user in Geldern und Sonsbeck",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "seltene_B\u00fccher",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Geschichte_Deutschlands",
            "Handschriften"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Matthew Irunnaya Ezea"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Matthew Irunnaya",
                "last": "Ezea"
            }
        ],
        "label": "\u0098The\u009c ILO's concept of decent work in the light of the social teaching of the Church and its relevance to Nigeria",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Alessandro Capone"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Alessandro",
                "last": "Capone"
            }
        ],
        "label": "Gli studi patristici in Italia (1900-1914)",
        "url": "http://emedia1.bsb-muenchen.de/han/12664_0/www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/ZAC.2011.009",
        "tags": [
            "Patristik",
            "Italien",
            "merged:avs",
            "{20.Jh.}"
        ],
        "doi": "10.1515/ZAC.2011.009",
        "abstract": "The aim of the research is to present the main studies and the personalities of the most important scholars in the field of patristic studies in Italy at the beginning of the 20th century. In Rome, remembering Pio Franchi de' Cavalieri and Giovanni Mercarti is necessary: they wrote many contributions of hagiographic and paleographic nature. In Turin, there were Paolo Ubaldi and Sisto Colombo, both Salesians: the first one, in particular, can be considered the founder of the early Christian literature studies in Italy. In the same period we have to consider Camillo Cessi, Francesco Di Capua and, regarding the historical-religious studies, Ernesto Buonaiuti. At the end of the research there is a further specimen of the patristic contributions published in the main journals in the considered period. On the whole it is possible to note the increasing awareness of the Italian scholars in considering early Christian authors as worthy of specific studies, but, except for Didaskaleion, there are no unanimous enterprises which started great projects there are as in other countries."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "author": [
            "De\u0301borah Vandewoude"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "De\u0301borah",
                "last": "Vandewoude"
            }
        ],
        "label": "\u0098L\u2019\u009c eglise catholique face aux de\u0301fis contemporains en Re\u0301publique d\u2019Irlande: rede\u0301finition d\u2019une institution de\u0301sacralise\u0301e",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2007",
        "author": [
            "Timothy Barnes"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Timothy",
                "last": "Barnes"
            }
        ],
        "label": "A Note on the Term Homoioousios",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/ZAC.2006.020",
        "tags": [
            "merged:avs",
            "Homoioousios"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "author": [
            "Holger Werries"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Holger",
                "last": "Werries"
            }
        ],
        "label": "Alles Handeln ein Handeln der Kirche: Schleiermachers Ekklesiologie als Christologie",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1976",
        "author": [
            "Ludger Winner"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Ludger",
                "last": "Winner"
            }
        ],
        "label": "S\u00fchne im interpersonalen Vollzug: Versuch e. Erhellung d. S\u00fchnebegriffs im Anschluss an d. Transzendentalphilosophie J. G. Fichtes u. seine Verifizierung im Rahmen d. bibl. Botschaft",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Philosophie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1988",
        "publisher": "Evang. Verl.-Anst.",
        "author": [
            "Karl-Wolfgang Tr\u00f6ger"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Karl-Wolfgang",
                "last": "Tr\u00f6ger"
            }
        ],
        "label": "Das Christentum im zweiten Jahrhundert",
        "url": "",
        "tags": [
            "Kirchengeschichte",
            "merged:avs",
            "{2.Jh.}"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1957",
        "publisher": "Rowohlt",
        "author": [
            "Franz Altheim"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Franz",
                "last": "Altheim"
            }
        ],
        "label": "Der unbesiegte Gott: Heidentum und Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Heliodor_von_Emesa",
            "Sp\u00e4tantike",
            "Christentum",
            "merged:antenor",
            "Elagabal",
            "Fr\u00fchchristentum",
            "Heiden",
            "Porphyrios",
            "Konstantin\\_d.Gr.",
            "Aurelian"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1982",
        "author": [
            "Regina Weber"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Regina",
                "last": "Weber"
            }
        ],
        "label": "Gottfried Benn: zwischen Christentum u. Gnosis",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christliche_Religion",
            "Deutsche_Sprach_und_Literaturwissenschaft",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Deutsche_Literatur",
            "Philosophie",
            "Deutsch"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2003",
        "author": [
            "Christoph Schubert"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Christoph",
                "last": "Schubert"
            }
        ],
        "label": "nihil difficilius quam hominis interiora comprehendere. Zu einem bisher nicht identifizierten Zitat bei Ambr., Noe 1,1",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/zach.2003.024",
        "tags": [
            "Ambrosius",
            "merged:avs",
            "Mailand"
        ],
        "doi": "10.1515/zach.2003.024"
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "author": [
            "Yousik Ko"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Yousik",
                "last": "Ko"
            }
        ],
        "label": "\u00dcbertragung und Gegen\u00fcbertragung bei Joachim Scharfenberg: zur Rezeption einer Psychoanalysekonzeption in der Seelsorgetheorie des 20. Jahrhunderts",
        "url": "",
        "tags": [
            "Psychologie",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "author": [
            "Delia Freudenreich"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Delia",
                "last": "Freudenreich"
            }
        ],
        "label": "Spiritualit\u00e4t von Kindern - Was sie ausmacht und wie sie p\u00e4dagogisch gef\u00f6rdert werden kann: Forschungsbericht \u00fcber die psychologische und p\u00e4dagogische Diskussion im anglophonen Raum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Erziehung",
            "Schul_und_Bildungswesen",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1977",
        "author": [
            "Georg Sch\u00f6llgen"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Georg",
                "last": "Sch\u00f6llgen"
            }
        ],
        "label": "Der Abfassungszweck der fr\u00fchen Kirchenordnungen",
        "url": "",
        "tags": [
            "Kirchenordnung",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "author": [
            "Katharina Heyden"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Katharina",
                "last": "Heyden"
            }
        ],
        "label": "Christliche Transformation des antiken Dialogs bei Justin und Minucius Felix",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/ZAC.2009.17",
        "tags": [
            "Justin,",
            "merged:avs",
            "Dialog,",
            "{MinuciusFelix}"
        ],
        "doi": "10.1515/ZAC.2009.17",
        "abstract": "Christian apologetic dialogues are often dismissed as functional literature (\u201cGebrauchsliteratur\u201d). In this paper the author uses the concept of literary staging (\u201cInszenierung\u201d) to outline a hermeneutics for Christian dialogues that appreciates them as genuine literature. This hermeneutics is applied to the two oldest preserved examples of this genre: the analysis of literary staging shows Justin's Dialogue with the Jew Tryphon to be progress from a platonic elenctical dialogue to an instructional conversation on the basis of the Holy Scriptures. The Octavius of Minucius Felix transforms the sceptical method of Cicero into a paradigm of Christian eloquentia. Thus, the specific literary staging of the dialogues reflects what the authors considered to be the new and truthful character of the Christian philosophy: for Justin it is the right exegesis of the biblical scriptures, for Minucius the overcoming of philosophical scepticism in argumentation and method. The concordance of literal form and philosophical content proves both dialogues to be genuine literature."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1968",
        "author": [
            "Anne Ratzki"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Anne",
                "last": "Ratzki"
            }
        ],
        "label": "Die Elitevorstellungen im Werk Ludwig Derleths und ihre Grundlagen in seinem Bild vom Menschen, von der Geschichte und vom Christentum: Ein Beitr. zur Interpretation d. Werks v. Ludwig Derleth",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2004",
        "author": [
            "Karl-Heinz Uthemann"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Karl-Heinz",
                "last": "Uthemann"
            }
        ],
        "label": "Dritter Bericht zur griechischen Patristik: \u00dcber Editionen und Textkritik, Handschriften, Instrumente und Verwandtes (1998-2001) (1. Teil)",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/zach.8.2.230",
        "tags": [
            "Review",
            "Editionen",
            "merged:avs"
        ],
        "doi": "10.1515/zach.8.2.230"
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2013",
        "publisher": "Evang. Verl.-Anst.",
        "author": [
            "Andreas Bedenbender"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Andreas",
                "last": "Bedenbender"
            }
        ],
        "label": "Frohe Botschaft am Abgrund: das Markusevangelium und der J\u00fcdische Krieg",
        "url": "https://www.eva-leipzig.de/product_info.php?info=p3428_Frohe-Botschaft-am-Abgrund.html",
        "tags": [
            "Rezeption",
            "Bibel",
            "Exegese",
            "merged:meneteqel",
            "J\u00fcdischer_Krieg",
            "Markusevangelium"
        ],
        "abstract": "Es war eine der gr\u00f6\u00dften Katastrophen in der Geschichte des Judentums: die Zerst\u00f6rung Jerusalems und seines Tempels im Jahre 70 n. Chr. Nur wenige Generationen sp\u00e4ter sollte sich das Christentum ideologisch auf die Seite der r\u00f6mischen Sieger schlagen. Als Beweis f\u00fcr die Enterbung Israels verstanden, demonstrierte die Tempelzerst\u00f6rung nun ex negativo die Wahrheit des christlichen Glaubens. Den kanonischen Evangelien ist eine derart grausame Verkehrung der Frohen Botschaft jedoch noch fremd. Speziell das Markusevangelium verortet sich mit gro\u00dfer Entschiedenheit auf der Seite der Unterlegenen \u2013 selbst wenn ihm dar\u00fcber die Grund\u00fcberzeugungen der bisherigen fr\u00fchchristlichen Verk\u00fcndigung ins Wanken geraten.In einer Reihe von Einzelexegesen und in thematischen L\u00e4ngsschnitten zeichnet die Arbeit nach, wie sich das traumatische Ereignis des Krieges im Markusevangelium niedergeschlagen hat und wie vor allem die besonderen Konturen der markinischen Christologie (Passionsgeschichte!) vor diesem Hintergrund klarer hervortreten."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1997",
        "author": [
            "Christiane Olde-Choukair"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Christiane",
                "last": "Olde-Choukair"
            }
        ],
        "label": "Die Kathedrale Notre Dame in Sees: Untersuchung der Restaurierungsgeschichte und stilkritische Betrachtung der Architektur",
        "url": "",
        "tags": [
            "Architektur",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1973",
        "author": [
            "Wen-chih Huang"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Wen-chih",
                "last": "Huang"
            }
        ],
        "label": "Das Taiping-Christentum: eine Analyse seiner Entstehung, Entwicklung sowie seiner Lehre m. bes. Ber\u00fccksicht. seiner Einfl\u00fcsse a. d. Revolutionsbewegung der Taipings.",
        "url": "",
        "tags": [
            "Volkskunde",
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "Kulturgeschichte",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Geschichte",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1943",
        "publisher": "Wigand",
        "author": [
            "Walter Grundmann"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Walter",
                "last": "Grundmann"
            }
        ],
        "label": "Die v\u00f6lkische Gestalt des Glaubens",
        "url": "",
        "tags": [
            "imported",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1982",
        "author": [
            "Dieter Spanknebel"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Dieter",
                "last": "Spanknebel"
            }
        ],
        "label": "Die zwei Versionen der S\u00e4kularisierungsthese: e. Beitrag zu der religionssoziologischen Diskussion \u00fcber die Entwicklung von Religion und Christentum in der Neuzeit",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Soziologie",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "Atheismus",
            "Gesellschaft",
            "Religionswissenschaften"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Sivert Angel"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Sivert",
                "last": "Angel"
            }
        ],
        "label": "\u0098The\u009c confessionalist homiletics of Lucas Osiander (1534 - 1604): a study of a South-German Lutheran preacher in the age of confessionalization",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2000",
        "author": [
            "St. Rebenich"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "St.",
                "last": "Rebenich"
            }
        ],
        "label": "Vom dreizehnten Gott zum dreizehnten Apostel' Der tote Kaiser in der Sp\u00e4tantike",
        "url": "",
        "tags": [
            "Konstantin",
            "Euseb",
            "merged:avs",
            "Caesarea"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1984",
        "author": [
            "Knut Sch\u00e4ferdiek"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Knut",
                "last": "Sch\u00e4ferdiek"
            }
        ],
        "label": "Germanisierung des Christentums",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "Germenen",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2019 ",
        "publisher": "Patmos Verlag",
        "author": [
            "Michael Blume"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Michael",
                "last": "Blume"
            }
        ],
        "label": "Warum der Antisemitismus uns alle bedroht : wie neue Medien alte Verschw\u00f6rungstheorien befeuern",
        "url": "https://shop.verlagsgruppe-patmos.de/warum-der-antisemitismus-uns-alle-bedroht-011123.html",
        "tags": [
            "merged:meneteqel",
            "Neue_Medien",
            "Antisemitismus",
            "Verschw\u00f6rungserz\u00e4hlungen",
            "Religionswissenschaft"
        ],
        "abstract": "Nach j\u00fcdischer \u00dcberlieferung begr\u00fcndete Sem, Sohn Noahs, die Tradition der \u00bbsemitischen\u00ab Schriftreligion, aus der u.a. das Judentum und Christentum sowie der Islam entstanden. Gegen diese weltver\u00e4ndernde Kraft der Schriftreligionen stemmten sich Gegenmythen, die den Zusammenhalt, die Bildungserfolge sowie den Kinderreichtum von Juden und anderen Semiten als bedrohliche Verschw\u00f6rungen deuteten. Durch das Aufkommen von Medien wie Buchdruck, Radio, Film, Internet und Social Media entfaltet dieser Antisemitismus eine enorme Gegenbewegung, die imstande ist, die Grundlagen der Zivilisation zu ersch\u00fcttern. Michael Blume legt in seinem neuen Buch dar, wie die Wechselwirkung aus Medien, Mythen und Demografie die menschliche Geschichte der letzten Jahrtausende pr\u00e4gte. Ferner, so Blume, wird der Kampf zwischen dem buchorientierten Semitismus und dem digital neu befl\u00fcgelten Antisemitismus die kommenden Jahrzehnte bestimmen. Einige demokratische Rechtsstaaten sind bereits zu populistischen Autokratien zur\u00fcckgefallen. Das mediale Ringen um die Zukunft der Menschheit und die Rolle der Religionen darin hat damit gerade erst begonnen."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1977",
        "author": [
            "Matthias Riemer"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Matthias",
                "last": "Riemer"
            }
        ],
        "label": "Bildung und Christentum: der Bildungsgedanke Schleiermachers",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christliche_Religion",
            "Erziehung",
            "Schul_und_Bildungswesen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Bildung",
            "Unterricht",
            "Nichtchristliche_Religionen",
            "Philosophie",
            "Allgemeine_und_vergleichende_Religionswissenschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1891",
        "author": [
            "Gerhart Schulze-G\u00e4vernitz"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Gerhart",
                "last": "Schulze-G\u00e4vernitz"
            }
        ],
        "label": "Carlyles Stellung zu Christentum und Revolution",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christliche_Religion",
            "Geschichte_Afrikas",
            "merged:genealogie",
            "Geschichte_Deutschlands",
            "Arch\u00e4ologie",
            "Geschichte_Europas",
            "Geschichte_und_Historische_Hilfswissenschaften",
            "Alte_Geschichte",
            "Genealogie",
            "Geschichte_der_\u00fcbrigen_Welt",
            "dnb",
            "Geschichte",
            "Geschichte_Nordamerikas",
            "Biografie",
            "Geschichte_S\u00fcdamerikas",
            "Geschichte_Asiens",
            "Philosophie",
            "Heraldik"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1996",
        "author": [
            "J\u00fcrgen Zangenberg"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "J\u00fcrgen",
                "last": "Zangenberg"
            }
        ],
        "label": "Fr\u00fches Christentum in Samarien: topographische und traditionsgeschichtliche Studien zu den Samarientexten im Johannesevangelium",
        "url": "",
        "tags": [
            "Geschichte_und_Historische_Hilfswissenschaften",
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Arch\u00e4ologie",
            "Vor_und_Fr\u00fchgeschichte"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Wolfgang Hariolf Spindler"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Wolfgang Hariolf",
                "last": "Spindler"
            }
        ],
        "label": "Humanistisches Appeasement?: Hans Barions Kritik an der Staats- und Soziallehre des Zweiten Vatikanischen Konzils",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Politik",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Recht"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1998",
        "author": [
            "Wolfgang Reinbold"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Wolfgang",
                "last": "Reinbold"
            }
        ],
        "label": "Propaganda und Mission im \u00e4ltesten Christentum: eine Untersuchung zu den Modalit\u00e4ten der Ausbreitung der fr\u00fchen Kirche",
        "url": "",
        "tags": [
            "Geschichte_und_Historische_Hilfswissenschaften",
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2013",
        "author": [
            "Evelyn Keidel"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Evelyn",
                "last": "Keidel"
            }
        ],
        "label": "Vom Judentum zum Christentum - und zuru\u0308ck: die psychischen Folgen eines erzwungenen Religionswechsels ju\u0308discher Kinder-U\u0308berlebender wa\u0308hrend der Schoa",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2013",
        "author": [
            "Hanno Dockter"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hanno",
                "last": "Dockter"
            }
        ],
        "label": "Klerikerkritik im antiken Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "merged:npirringer",
            "sekund\u00e4rliteratur"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "publisher": "Aschendorff",
        "author": [
            "Andreas Weckwerth"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Andreas",
                "last": "Weckwerth"
            }
        ],
        "label": "Ablauf, Organisation und Selbstverst\u00e4ndnis westlicher antiker Synoden im Spiegel ihrer Akten",
        "url": "",
        "tags": [
            "Akten",
            "Synoden",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1988",
        "author": [
            "Ju\u0308rgen Hofmann"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Ju\u0308rgen",
                "last": "Hofmann"
            }
        ],
        "label": "Armut und Reichtum im fru\u0308hen Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Johannes Schwanke"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Johannes",
                "last": "Schwanke"
            }
        ],
        "label": "John Henry Newmans Konversion: sein Weg zur katholischen Kirche aus protestantischer Perspektive",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1998",
        "author": [
            "K. Fitschen"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "K.",
                "last": "Fitschen"
            }
        ],
        "label": "Ps.-Makarios als Zeuge und Kritiker sp\u00e4tantiker monarchischer Repr\u00e4sentation",
        "url": "",
        "tags": [
            "Ps.-Makarios",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1999",
        "publisher": "Reichert",
        "author": [
            "Peter Baumann"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Peter",
                "last": "Baumann"
            }
        ],
        "label": "Sp\u00e4tantike Stifter im Heiligen Land. Darstellungen und Inschriften auf Bodenmosaiken in Kirchen, Synagogen und Privath\u00e4usern",
        "url": "",
        "tags": [
            "Mosaik",
            "Palaestina",
            "merged:avs",
            "Stifter"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2005",
        "author": [
            "Hermann Josef Vogt"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hermann Josef",
                "last": "Vogt"
            }
        ],
        "label": "Fr\u00fchkirche und Amt \u2013 neu in der Diskussion",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/zach.2005.8.3.462",
        "tags": [
            "Patristik",
            "Amt",
            "merged:avs"
        ],
        "doi": "10.1515/zach.2005.8.3.462"
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2013",
        "author": [
            "Thomas Feist"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Thomas",
                "last": "Feist"
            }
        ],
        "label": "Singet dem Herrn ein neues Lied!",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "merged:powidl",
            "Sacropop",
            "Contemporary_Christian_music",
            "Neues_geistliches_Lied",
            "Popmusik",
            "CCM"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2015",
        "publisher": "C. H. Beck",
        "author": [
            "Navid Kermani"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Navid",
                "last": "Kermani"
            }
        ],
        "label": "Ungl\u00e4ubiges Staunen : \u00dcber das Christentum",
        "url": "http://www.chbeck.de/Kermani-Unglaeubiges-Staunen/productview.aspx?product=14946891",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Christentum",
            "Kunstgeschichte",
            "merged:meneteqel"
        ],
        "abstract": "Was geschieht, wenn einer der bedeutendsten deutschen Schriftsteller, der selbst ein Muslim ist, sich in die christliche Bildwelt versenkt? Navid Kermani sieht staunend eine Religion voller Opfer und Klage, Liebe und Wunder, unvern\u00fcnftig und abgr\u00fcndig, zutiefst menschlich und g\u00f6ttlich: ein Christentum, von dem Christen in dieser Ernsthaftigkeit, K\u00fchnheit und auch Begeisterung nur noch selten sprechen.\r\nEs ist ein Wagnis: Offenen Herzens, mit einer geradezu kindlichen Neugier steht Navid Kermani vor den gro\u00dfen und vor unbekannten Werken der christlichen Kunst. Und es wird zum Geschenk: Denn seine ber\u00fcckend geschriebenen Meditationen geben dem Christentum den Schrecken und die Sch\u00f6nheit zur\u00fcck. Kermani hadert mit dem Kreuz, verliebt sich in den Blick der Maria, erlebt die orthodoxe Messe und ermisst die Gr\u00f6\u00dfe des heiligen Franziskus. Er lehrt uns, in den Bildern alter Meister wie Botticelli, Caravaggio oder Rembrandt auch die Fragen unserer heutigen Existenz zu erkennen \u2013 mit klarem Blick f\u00fcr die wesentlichen Details und die untergr\u00fcndigen Bez\u00fcge auch zu entfernt scheinenden Welten, zur deutschen Literatur, zum mystischen Islam und selbst zur modernen Heilgymnastik. Seine poetische Schule des Sehens macht s\u00fcchtig: s\u00fcchtig nach diesem speziellen Blick auf das Christentum und sehns\u00fcchtig danach, selbst so sehen zu k\u00f6nnen."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1982",
        "author": [
            "Judah Bernard Matata Kiwovele"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Judah Bernard Matata",
                "last": "Kiwovele"
            }
        ],
        "label": "Malezi na Elimu ya Kiinjili katika Nchi inayoendelea Tanzania: Mchango kwa Mazungumzo ya Tamaduni mbalimbali za Makanisa ya Kiinjili",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Erziehung",
            "Schul_und_Bildungswesen",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2013",
        "publisher": "Mohr Siebeck",
        "label": "Religious dimensions of the self in the second century CE",
        "url": "",
        "tags": [
            "2.Jh.",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "author": [
            "Ina B\u00f6sefeldt"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Ina",
                "last": "B\u00f6sefeldt"
            }
        ],
        "label": "M\u00e4nnlich \u00e2 Weiblich \u00e2 G\u00f6ttlich: Geschlechtsspezifische Betrachtungen von Gottesbeziehungen und Gottesverst\u00e4ndnis Heranwachsender aus mehrheitlich konfessionslosem Kontext",
        "url": "",
        "tags": [
            "Sozialwissenschaften",
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Soziologie",
            "Erziehung",
            "Anthropologie",
            "Schul_und_Bildungswesen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "author": [
            "R\u00fcdiger Braun"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "R\u00fcdiger",
                "last": "Braun"
            }
        ],
        "label": "Fitra und Fides: Glaubensvergewisserung und Alterit\u00e4tsdenken im muslimischen Dialog mit dem Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1928",
        "author": [
            "Paul J\u00e4ger"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Paul",
                "last": "J\u00e4ger"
            }
        ],
        "label": "Germanisierung des Christentums",
        "url": "",
        "tags": [
            "Germanen",
            "Christentum",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2005",
        "author": [
            "Birgit Biehler-Praxl"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Birgit",
                "last": "Biehler-Praxl"
            }
        ],
        "label": "Der Eigennutz - Feind oder wahrer Begr\u00fcnder des Gemeinwohls",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Geschichte_Deutschlands",
            "Philosophie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Heiko Nu\u0308llmann"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Heiko",
                "last": "Nu\u0308llmann"
            }
        ],
        "label": "Logos Gottes und Logos des Menschen: der Vernunftbegriff Joseph Ratzingers und seine Implikationen fu\u0308r Glaubensverantwortung, Moralbegru\u0308ndung und interreligio\u0308sen Dialog",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1977",
        "author": [
            "Gerhard Born\u00e9"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Gerhard",
                "last": "Born\u00e9"
            }
        ],
        "label": "Christlicher Atheismus und radikales Christentum: Studien zur Theologie von Thomas Altizer im Zusammenhang mit Ketzereien d. Kirchengeschichte, d. Dichtung von William Blake u.d. Philosophie von Georg Friedrich Wilhelm Hegel",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Sprach_und_Literaturwissenschaft",
            "Philosophie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2015",
        "publisher": "Mohr Siebeck",
        "author": [
            "Hanns Christof Brennecke"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hanns Christof",
                "last": "Brennecke"
            }
        ],
        "label": ",,Apollinaristischer Arianismus`` oder ,,arianischer Apollinarismus`` \u2013 Ein dogmengeschichtliches Konstrukt? ,,Arianische`` Christologie und Apollinarius von Laodicea",
        "url": "",
        "tags": [
            "Arianischer_Streit",
            "Apolinaris",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1940",
        "author": [
            "Gerhard Karl Schmidt"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Gerhard Karl",
                "last": "Schmidt"
            }
        ],
        "label": "Christentum und Todesstrafe: Eine Studie",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2002",
        "author": [
            "Hanns Christof Brennecke"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hanns Christof",
                "last": "Brennecke"
            }
        ],
        "label": "Der sog. germanische Arianismus als \ufffdarteigenes Christentum\ufffd. Die\n\tv\ufffdlkische Deutung der Christianisierung der Germanen im Nationalsozialismus",
        "url": "",
        "tags": [
            "imported",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Sang Jo Lee"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Sang Jo",
                "last": "Lee"
            }
        ],
        "label": "Luther-Rezeption bei Gottfried Arnold",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Geschichte_Deutschlands"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "author": [
            "Anke Kaloudis"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Anke",
                "last": "Kaloudis"
            }
        ],
        "label": "\u201eAuf der Grenze\u201c - Religionsdidaktik in religionsphilosophischer Perspektive:  unterrichtspraktische U\u0308berlegungen zur Anthropologie in der gymnasialen Oberstufe mit Paul Tilich",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2002",
        "author": [
            "Igor Pochoshajew"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Igor",
                "last": "Pochoshajew"
            }
        ],
        "label": "Die Seele bei Plato, Plotin, Porphyr und Gregor von Nyssa: Er\u00f6rterung des Verh\u00e4ltnisses von Platonismus und Christentum am Gegenstand der menschlichen Seele bei Gregor von Nyssa",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Philosophie",
            "Griechische_Literatur"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Klaus Lemke-Paetznick"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Klaus",
                "last": "Lemke-Paetznick"
            }
        ],
        "label": "Kirche in revolution\u00e4rer Zeit: die Staatskirche in Schleswig und Holstein 1789 - 1851",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Geschichte_Deutschlands",
            "Geschichte_Europas"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1992",
        "publisher": "Lang",
        "author": [
            "Christoph Bl\u00f6nnigen"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Christoph",
                "last": "Bl\u00f6nnigen"
            }
        ],
        "label": "Der griechische Ursprung der j\u00fcdisch-hellenistischen Allegorese und ihre Rezeption in der alexandrinischen Patristik",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "Clemens",
            "Allegorie",
            "Alexandria",
            "Apologetik",
            "merged:avs",
            "Judentum"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1977",
        "author": [
            "Gerhard Krautwurst"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Gerhard",
                "last": "Krautwurst"
            }
        ],
        "label": "Studien zu den Septuagintazus\u00e4tzen in 1. (3.) K\u00f6nige 2 und ihren Paralleltexten",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1952",
        "author": [
            "Ernst Werner H\u00fcllen"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Ernst Werner",
                "last": "H\u00fcllen"
            }
        ],
        "label": "Mythos und Christentum bei Theodor D\u00e4ubler: Versuch e. Darst. u. Deutg s. Werkes",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2007",
        "author": [
            "Dmitrij F. Bumaznov"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Dmitrij F.",
                "last": "Bumaznov"
            }
        ],
        "label": "The Evil Angels in the \u201cVita\u201d and the \u201cLetters\u201d of St. Antony the Great. Some Observations concerning the Problem of the Authenticity of the \u201cLetters\u201d",
        "url": "",
        "tags": [
            "Athanasius",
            "2009_1",
            "Vita",
            "ByzZ",
            "Alexandria",
            "AthanasiusWerke",
            "Engel",
            "merged:avs",
            "Antonios"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2013",
        "author": [
            "Sarah Ru\u0308tter"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Sarah",
                "last": "Ru\u0308tter"
            }
        ],
        "label": "Konstruktion von Bekenntnisidentita\u0308t in Konversionsschriften der Fru\u0308hen Neuzeit",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2007",
        "author": [
            "Susannah Heschel"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Susannah",
                "last": "Heschel"
            }
        ],
        "label": "Die Faszination der Theologie f\u00fcr die Rassentheorie: wie Jesus im deutschen Protestantismus zum Nazi wurde",
        "url": "http://edoc.unibas.ch/dok/A5261442",
        "tags": [
            "Exegese",
            "Deutsche_Christen",
            "Evangelische_Theologie",
            "merged:meneteqel",
            "Walter_Grundmann",
            "Rassentheorie",
            "Antisemitismus",
            "Antijudaismus"
        ],
        "abstract": "Warum verfielen weite Teile der christlichen Theologie im vergangenen Jahrhundert offenbar so leichtf\u00e4llig der Faszination des Rassismus? Warum waren insbesondere unter protestantischen Theologen eine so hohe Zahl hervorragender Professoren, Wissenschaftler und Studenten anzutreffen, die sich enthusiastisch daran beteiligten, das Christentum mit dem Nationalsozialismus zu verbinden? Dieser Fragestellung widmet sich die j\u00fcdische Religionswissenschaftlerin Susannah Heschel, Tochter des ber\u00fchmten Religionsphilosophen Abraham J. Heschel, in nachfolgendem Beitrag. Um den grundlegenden Affinit\u00e4ten zwischen Rassismus und Theologie auf die Spur zu kommen, konnte sie auf Archivmaterial zur\u00fcckgreifen, das sie erst vor wenigen Jahren in Deutschland entdeckt hat. Im Mittelpunkt dieses Materials steht die Geschichte, Ideologie und das Personal eines \"Pseudoforschungsinstituts\" zur \"Judenforschung\", wie es sie w\u00e4hrend des Nationalsozialismus in fast allen akademischen Bereichen gab"
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1928",
        "author": [
            "Hans Saalfeld"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hans",
                "last": "Saalfeld"
            }
        ],
        "label": "Das Christentum in der Beleuchtung der Psychoanalyse: Versuch einer Darst. u. Kritik d. psychoanalyt. Aussagen \u00fcber das religi\u00f6se Erleben",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Katharina Pfeifer"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Katharina",
                "last": "Pfeifer"
            }
        ],
        "label": "Arzt und Christ: das Berufsethos von Friedrich Joseph Haass (1780 - 1853)",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Gesundheit",
            "Medizin"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1981",
        "author": [
            "G\u00fcnter Kuhnert"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "G\u00fcnter",
                "last": "Kuhnert"
            }
        ],
        "label": "Das Gilgalpassah: literar., \u00fcberlieferungsgeschichtl. u. geschichtl. Untersuchungen zu Josua 3-6",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Atheismus",
            "Religion",
            "Religionswissenschaften"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1957",
        "author": [
            "Adelheid Kr\u00e4mer"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Adelheid",
                "last": "Kr\u00e4mer"
            }
        ],
        "label": "(Christus und Christentum im Denken des modernen Hinduismus)",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Pieter Martinus Wisse"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Pieter Martinus",
                "last": "Wisse"
            }
        ],
        "label": "The Trinity is in heaven and we are on earth: Augustine's De Trinitate and contemporary theology",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Andreas M\u00fcller"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Andreas",
                "last": "M\u00fcller"
            }
        ],
        "label": "\u201eAll das ist Zierde f\u00fcr den Ort \u2026\u201c. Das diakonisch-karitative Gro\u00dfprojekt des Basileios von Kaisareia",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/ZAC.2009.31",
        "tags": [
            "Krankenhaus",
            "Basilius,",
            "ByzZ",
            "Diakonie,",
            "2011\\_1,",
            "Caesarea,",
            "merged:avs"
        ],
        "doi": "10.1515/ZAC.2009.31",
        "abstract": "The so-called Basileias, founded by Basil the Great before 370 is characterised as a Wonder of the World by Gregory of Nazianz. The importance of this institution is based on the combination of hospice, poorhouse and hospital in the frame of monastic life. The archetype of the Basileias probably has to be identified as the Pachomian Monasteries in Egypt, which provided a similar combination of various institutions. The former soldier Pachom may have been influenced in creating such a new type of monastery by the layout of Roman military camps. The valetudinarium  of Roman military camps has probably been the inspiration for the hospitals of the monasteries. Basil conceived the whole world as a monastery. Therefore, he organised the suburbs of Caesarea in the image of a monastery. However, he did not create new forms of institutions. An interpretation of the Basileias as a Wonder of the World is understandable, since it offered a new combination of old institutional elements with the interpretatio christiana of human nature. The poor, the foreigner and the sick were offered a possibilty to encounter God himself in the Basileias."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1930",
        "author": [
            "Erdmann Fritsch"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Erdmann",
                "last": "Fritsch"
            }
        ],
        "label": "Islam und Christentum im Mittelalter: Beitr\u00e4ge zur Geschichte d. muslimischen Polemik gegen d. Christentum in arabischer Sprache",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Hans F\u00f6rster"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hans",
                "last": "F\u00f6rster"
            }
        ],
        "label": "\u201eStreck dich nicht mit einer Verheirateten zum Weingelage hin``(Sir 9,9a) Edition von P.Vindob. K. 9670",
        "url": "",
        "tags": [
            "Koptisch",
            "merged:avs",
            "Homilie",
            "Papyri"
        ],
        "abstract": "In this article, a parchment preserving a fragment of a Coptic homily is published. The fragment presents an interesting account of the temptation of a man by his business partner's wife. The scene is modelled on the story of the temptation of Joseph by Potiphar's wife. She is alone at home when he arrives. She offers him food and wine. During the meal she gets drunk and wants to sleep with her husband's business partner. The man rejects her proposition. The story describes her wish to sleep with him, which arose under the influence of alcohol, as a temptation under the influence of the devil. However, the story has a curious twist. Both the woman and the man argue in favour of their respective behaviours. The woman says that she wants to conceive a child with this man as she has been married for a long time and still has not conceived a child. Thus, the topic of childlessness and its tragedy in the ancient world is introduced. Curiously, the man, who does not want to commit adultery with the woman, does not argue that adulterous behaviour would be immoral. Instead, he states that he has signed an agreement with the husband in the sanctuary of the archangel Gabriel and that this makes it impossible for him to do as the woman wishes. He fears for his life should he behave in this way, since it would break the contract. This superstition of a divine punishment for breaking an oath is also known from other homilies, as well as from the oaths contained in numerous contracts which include the punishment of ``Ananias and Sapphira''. Thus, the contract between him and his business partner seems to be more than a normal contract of a simple business transaction, such as the sale of property, since it also includes adulterous behaviour. She tries to draw him to herself. In the ensuing struggle the woman is struck by the man and falls dead to the ground. A prayer to the archangel Gabriel, who is asked to remedy somehow this precarious situation, and the promise never to touch wine again if the angel graciously helps, concludes what remains of the story on the parchment. Thus, this homily is either a homily glorifying the archangel Gabriel or a homily in honour of this honest man."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1988",
        "author": [
            "Georg Sch\u00f6llgen"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Georg",
                "last": "Sch\u00f6llgen"
            }
        ],
        "label": "Hausgemeinden, \u039f\u0399\u039a\u039f\u03a3-Ekklesiologie und monarchischer Episkopat. \u00dcberlegungen zu einer neuen Forschungsrichtung",
        "url": "",
        "tags": [
            "Monepiskopat",
            "merged:avs",
            "Hausgemeinde"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "author": [
            "Hans-Jakob Gerlings"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hans-Jakob",
                "last": "Gerlings"
            }
        ],
        "label": "Der Codex 376 der Stiftsbibliothek von St. Gallen: kodikologische Erfassung, Repertoireanalyse und pal\u00e4ographische Studien",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "seltene_B\u00fccher",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Handschriften",
            "Musik"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2007",
        "author": [
            "Thomas J. Kraus"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Thomas J.",
                "last": "Kraus"
            }
        ],
        "label": "B\u03bf\u03c5\u03c2, B\u03b1\u03b9\u03bd\u03c7\u03c9\u03c9\u03c7 und Septuaginta-Psalm 90? \u00dcberlegungen zu den sogenannten \u201aBous\u2018-Amuletten und dem beliebtesten Bibeltext f\u00fcr apotrop\u00e4ische Zwecke",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/ZAC.2007.025",
        "tags": [
            "2009_1",
            "90",
            "ByzZ",
            "merged:avs",
            "Psalmen",
            "Amulette"
        ],
        "abstract": "The recent publication of a wood tablet with the words B\u03bf\u03c5\u03c2 and B\u03b1\u03b9\u03bd\u03c7\u03c9\u03c9\u03c7 on it prompted me to reconsider other similar tablets (also some with the very first words of Septuagint-Psalm 90), to categorize them, and to reflect upon the background of their textual and iconographic elements. Moreover, in addition to a sound systematization of the twelve known \u2018Bous\u2019 amulets I attempt to utilize the results of my own preoccupation with diverse objects with Septuagint-Psalm 90 in apotropaic use in order to shed light on both the tablets themselves and the people and their ideas behind them."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1991",
        "author": [
            "Paul L\u00f6hnert"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Paul",
                "last": "L\u00f6hnert"
            }
        ],
        "label": "Sitz und Stimme in Gottes Unterhaus: Christentum und Aufkl\u00e4rung im Werk Georg Christoph Lichtenbergs",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Philosophie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Ute Leimgruber"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Ute",
                "last": "Leimgruber"
            }
        ],
        "label": "Avantgarde in der Krise: eine pastoraltheologische Ortsbestimmung der Frauenorden nach dem Zweiten Vatikanischen Konzil",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Michael Weber"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Michael",
                "last": "Weber"
            }
        ],
        "label": "\u0098Der\u009c geistig-geistliche Mensch im Konzept der Gnade bei Dumitru Sta\u0306niloae: eine theologische Untersuchung unter der Beru\u0308cksichtigung des soziokulturellen Hintergrundes",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Stefan Scholz"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Stefan",
                "last": "Scholz"
            }
        ],
        "label": "Bibeldidaktik im Zeichen der Neuen Medien: Chancen und Gefahren der digitalen Revolution f\u00fcr den Umgang mit dem Basistext des Christentums",
        "url": "",
        "tags": [
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Erziehung",
            "Schul_und_Bildungswesen",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1975",
        "author": [
            "Christel Meier-Staubach"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Christel",
                "last": "Meier-Staubach"
            }
        ],
        "label": "Gemma spiritalis: Methode u. Gebrauch d. Edelsteinallegorese vom fr\u00fchen Christentum bis ins 18. Jh.",
        "url": "",
        "tags": [
            "Naturwissenschaften",
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Philosophie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1992",
        "author": [
            "Dorothee Hoerschelmann-Schneider"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Dorothee",
                "last": "Hoerschelmann-Schneider"
            }
        ],
        "label": "Die alte Religion und das Christentum Samoas",
        "url": "",
        "tags": [
            "Volkskunde",
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "V\u00f6lkerkunde",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Geschichte_und_Historische_Hilfswissenschaften",
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Soziologie",
            "dnb",
            "Gesellschaft",
            "Nichtchristliche_Religionen",
            "Allgemeine_und_vergleichende_Religionswissenschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2002",
        "publisher": "Mohr Siebeck",
        "author": [
            "Claudia Tiersch"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Claudia",
                "last": "Tiersch"
            }
        ],
        "label": "Johannes Chrysostomus in Konstantinopel (398-404). Weltsicht und Wirken eines Bischofs in der Hauptstadt des Ostr\u00f6mischen Reiches",
        "url": "",
        "tags": [
            "merged:avs",
            "Johannes_Chrysostomos"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2007",
        "author": [
            "Georg Schrott"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Georg",
                "last": "Schrott"
            }
        ],
        "label": "Leichenpredigten fu\u0308r bayerische Pra\u0308laten der Barock- und Aufkla\u0308rungszeit",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1972",
        "author": [
            "Walter Altmann"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Walter",
                "last": "Altmann"
            }
        ],
        "label": "Der Begriff der Tradition bei Karl Rahner",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Peter Kohlgraf"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Peter",
                "last": "Kohlgraf"
            }
        ],
        "label": "Glaube im Gespr\u00e4ch: die Suche nach Identit\u00e4t und Relevanz in der alexandrinischen V\u00e4tertheologie - ein Modell f\u00fcr praktisch-theologisches Bem\u00fchen heute?",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1998",
        "author": [
            "Friedrich Emde"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Friedrich",
                "last": "Emde"
            }
        ],
        "label": "Alfred D\u00f6blin: sein Weg zum Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christliche_Religion",
            "Deutsche_Sprach_und_Literaturwissenschaft",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Deutsche_Literatur",
            "Deutsch"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2005",
        "author": [
            "Jean-Paul Herna\u0301ndez"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Jean-Paul",
                "last": "Herna\u0301ndez"
            }
        ],
        "label": "\u0098\"Der\u009c Herr ist wahrhaft auferweckt worden\": die post-dialektische Ostertheologie Heinrich Schliers",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1963",
        "author": [
            "Siegfried Hertlein"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Siegfried",
                "last": "Hertlein"
            }
        ],
        "label": "Christentum und Mission im Urteil der neoafrikanischen Prosaliteratur",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Boris Krause"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Boris",
                "last": "Krause"
            }
        ],
        "label": "Religion und die Vielfalt der Moderne: Erkundungen im Zeichen neuer Sichtbarkeit von Kontingenz",
        "url": "",
        "tags": [
            "Sozialwissenschaften",
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Soziologie",
            "Anthropologie",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1974",
        "author": [
            "Eugen Hildebrand"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Eugen",
                "last": "Hildebrand"
            }
        ],
        "label": "Schopenhauer und das Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Benjamin Gleede"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Benjamin",
                "last": "Gleede"
            }
        ],
        "label": "Liberatus' Polemik gegen die Verurteilung der drei Kapitel und seine alexandrinische Quelle. Einige Beobachtungen zu Breviarium 19-24",
        "url": "http://dx.doi.org/10.1515/ZAC.2010.06",
        "tags": [
            "ByzZ",
            "2011\\_1,",
            "merged:avs",
            "{Drei-Kapitel-Streit,}",
            "Liberatus"
        ],
        "doi": "doi: 10.1515/ZAC.2010.06",
        "abstract": "The analysis of Breviarium  19-24 shows that Liberatus inserts additional informations in the material stemming from the Alexandrina source he uses. Thus he offers an excursus about John II of Rome in chapter 19 and another excursus about the Roman bishops Agapet, Silverius and Vigilius in chapters 21f. For the excursus in chapter 19 the theopaschite sentences condemned by John II of Rome seem to contain real traces of the controversy between Severus and Makedonios (pace Schwartz). The excursus in chapters 21f. is clearly dominated by a North-African, polemical point of view. This becomes clear by various comparisons with the Liber Pontificalis, Facundus or Victor of Tunnuna. Especially the influence of Theodora seems to be exaggerated by Liberatus. The final chapters 23f. can be compared especially with Procopius. Liberatus pursues his critical perspective against the bishops of Rome and he leads the controversy about Paul of Tabennisi back to Theodoros Askidas (so Justinian seems to be not responsible for this)."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2006",
        "publisher": "Mohr Siebeck",
        "author": [
            "Hubert Cancik"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hubert",
                "last": "Cancik"
            }
        ],
        "label": "Zentralit\u00e4t und Religion: Zur Formierung urbaner Zentren im Imperium Romanum, Fachtagung des DFG-Schwerpunktprogramms \"R\u00f6mische Reichsreligion und Provinzialreligion. Globalisierungs- und Regionalisierungsprozesse in der Antiken Religionsgeschichte\" vom 10.-12. April 2003 in Schloss Blankensee",
        "url": "",
        "tags": [
            "merged:novaesium",
            "Religion",
            "Germanien",
            "Romanisierung"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2007",
        "author": [
            "Jeremy Schott"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Jeremy",
                "last": "Schott"
            }
        ],
        "label": "Heresiology as Universal History in Epiphanius's Panarion",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/ZAC.2006.037",
        "tags": [
            "Epiphanios",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1992",
        "author": [
            "J\u00fcrgen Bergmann"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "J\u00fcrgen",
                "last": "Bergmann"
            }
        ],
        "label": "Christentum und sozio\u00f6konomische Entwicklung: eine empirische Untersuchung im ruralen Kenia",
        "url": "",
        "tags": [
            "Handel",
            "Soziologie",
            "Christliche_Religion",
            "Industrielle_und_handwerkliche_Fertigung",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Gesellschaft",
            "Wirtschaft",
            "Management",
            "Verkehr",
            "Kommunikation"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Isolde Driesen"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Isolde",
                "last": "Driesen"
            }
        ],
        "label": "Learning to deliberate in religious education: goal orientations and educational methods of Christian adult education in a pluralist context",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1925",
        "author": [
            "Gerhard Fricke"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Gerhard",
                "last": "Fricke"
            }
        ],
        "label": "Der religi\u00f6se Sinn der Klassik Schillers: Zum Verh\u00e4ltnis von Idealismus und Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1972",
        "author": [
            "Karl Leo Noethlichs"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Karl Leo",
                "last": "Noethlichs"
            }
        ],
        "label": "Zur Einflussnahme des Staates auf die Entwicklung eines christlichen Klerikerstandes",
        "url": "",
        "tags": [
            "Staat",
            "Klerus",
            "Amt",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1994",
        "author": [
            "Johny Thonipara"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Johny",
                "last": "Thonipara"
            }
        ],
        "label": "Konversion zum Christentum unter den Hindus im heutigen Indien: religionsgeschichtliche und gesellschaftliche Problemanzeigen sowie Neuans\u00e4tze innerhalb der gegenw\u00e4rtigen indischen Missionstheologie",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Soziologie",
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Gesellschaft",
            "Religion",
            "Nichtchristliche_Religionen",
            "Allgemeine_und_vergleichende_Religionswissenschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1994",
        "author": [
            "Klaus Streeck"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Klaus",
                "last": "Streeck"
            }
        ],
        "label": "Corporate Identity im Christentum: die produktive Gemeinschaft der Diakonieschwestern",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Dietlinde Brugmann"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Dietlinde",
                "last": "Brugmann"
            }
        ],
        "label": "Mittelalterliche Ausstattungen in den lutherischen Kirchen Schleswig-Holsteins: Gr\u00fcnde f\u00fcr das \u00dcberleben und urspr\u00fcngliche Funktion",
        "url": "",
        "tags": [
            "Architektur",
            "Numismatik",
            "Metallkunst",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Keramik",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Plastik"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2013",
        "author": [
            "Dieter Kusske"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Dieter",
                "last": "Kusske"
            }
        ],
        "label": "Zwischen Kunst, Kult und Kollaboration: der deutsche kirchenahe \"Kunst-Dienst\" 1928 bis 1945 im Kontext",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2013",
        "author": [
            "Michael Haas"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Michael",
                "last": "Haas"
            }
        ],
        "label": "Religion und Neue Medien. Eine Untersuchung \u00fcber (quasi-)religi\u00f6ses Verhalten von Jugendlichen in ihrem gegenw\u00e4rtigen Mediengebrauch",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Film",
            "Erziehung",
            "Andere_Religionen",
            "Bildende_Kunst_allgemein",
            "Schul_und_Bildungswesen",
            "\u00d6ffentliche_Darbietungen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "K\u00fcnste",
            "Rundfunk"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "author": [
            "Nicolai Hannig"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Nicolai",
                "last": "Hannig"
            }
        ],
        "label": "Die Religion der \u00d6ffentlichkeit: Kirche, Religion und Medien in der Bundesrepublik 1945 - 1980",
        "url": "",
        "tags": [
            "Sozialwissenschaften",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Soziologie",
            "Anthropologie",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1998",
        "author": [
            "Eva Bartsch"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Eva",
                "last": "Bartsch"
            }
        ],
        "label": "Trag\u00f6die und Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Rhetorik",
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Allgemeine_und_Verleichende_Sprach_und_Literaturwissenschaft",
            "Linguistik",
            "Sprache",
            "Philosophie",
            "Literatur",
            "Literaturwissenschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "J\u00fcrgen Emmert"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "J\u00fcrgen",
                "last": "Emmert"
            }
        ],
        "label": "Kirche und Fr\u00f6mmigkeit in der W\u00fcrzburger Amtsstadt Karlstadt am Main vom Sp\u00e4tmittelalter bis zum Ende des 30j\u00e4hrigen Krieges (1400 bis 1648)",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Geschichte_Deutschlands"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2004",
        "author": [
            "Karsten Jung"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Karsten",
                "last": "Jung"
            }
        ],
        "label": "Homiletische Hermeneutik: Rudolf Bultmanns Beitrag f\u00fcr ein fr\u00f6hliches Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Hanno Dockter"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hanno",
                "last": "Dockter"
            }
        ],
        "label": "Klerikerkritik im antiken Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1977",
        "author": [
            "Theo Kiefner"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Theo",
                "last": "Kiefner"
            }
        ],
        "label": "Ein St\u00fcck Waldensergeschichte - das Israel der Alpen auf seinem Weg aus dem Val Cluson durch die Schweiz nach Deutschland 1532 - 1755: Reformation und Gegenreformation im Val cluson 1532 - 1730",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Uta Heil"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Uta",
                "last": "Heil"
            }
        ],
        "label": "Die Patristik in der\n              \n                Realencyklop\u00e4die f\u00fcr protestantische Theologie und Kirche\n                3\n              \n              . Eine Bl\u00fctenlese",
        "url": "http://emedia1.bsb-muenchen.de/han/12664_0/www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/ZAC.2011.005",
        "tags": [
            "Patristik",
            "\\#lesen",
            "{RE}",
            "merged:avs"
        ],
        "doi": "10.1515/ZAC.2011.005",
        "abstract": "This article offers a florilegium of patristic items presented in the third edition of the Realencyklop\u00e4die f\u00fcr protestantische Theologie und Kirche. Prominent Protestant theologians and patristic scholars like Adolf von Harnack, Friedrich Loofs, Erwin Preuschen, Gustav Kr\u00fcger and Theodor von Zahn published many articles in this encyclopedia, and the variety of themes and the predominant role of patristics during those times can be detected here. The author deals with the self-definition of patristics as history of Christian literature by Gustav Kr\u00fcger and with the scope of Dogmengeschichte in the article by Friedrich Loofs. Several other items are picked up like Gnosis, the Apostles' Creed, Monarchianism and Origen. The RE3 is evaluated as still worth reading especially because of the detailed presentation of the relevant primary sources and the often unadorned presentation of the authors' own (Protestant) position."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2003",
        "author": [
            "Young-Mi Lee"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Young-Mi",
                "last": "Lee"
            }
        ],
        "label": "Grenz\u00fcberschreitungen: Wanderradikalismus und Liminalit\u00e4t im fr\u00fchen Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Alte_Geschichte",
            "Sozialwissenschaften",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Soziologie",
            "Anthropologie",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Arch\u00e4ologie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1953",
        "author": [
            "Thomas Nipperdey"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Thomas",
                "last": "Nipperdey"
            }
        ],
        "label": "Positivit\u00e4t und Christentum in Hegels Jugendschriften",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1939",
        "author": [
            "Else K\u00f6ppe"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Else",
                "last": "K\u00f6ppe"
            }
        ],
        "label": "Das Verh\u00e4ltnis des jungen Goethe zum Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Samuel Sila Lundo"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Samuel Sila",
                "last": "Lundo"
            }
        ],
        "label": "Christianising the African",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Lincoln Blumell"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Lincoln",
                "last": "Blumell"
            }
        ],
        "label": "A Note on Dionysius of Alexandria's Letter to Novatian in Light of Third-Century Papyri",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/ZAC.2010.17",
        "tags": [
            "Novatian",
            "Alexandria",
            "Euseb",
            "merged:avs",
            "Dionysios",
            "Caesarea",
            "Papyri"
        ],
        "abstract": "Im sechsten Buch seiner Historia ecclesiastica zitiert Euseb einen Brief des Dionysius von Alexandria an Novatian, in dem er ihn ermahnt, sich mit der Kirche in Rom zu vers\u00f6hnen. Dieser Brief ist unter allen Briefen des Dionysius, die von Euseb angef\u00fchrt werden, insofern einzigartig, als er in voller L\u00e4nge zitiert wird. Dementsprechend kann er mit zeitgen\u00f6ssischen Briefen auf Papyri aus \u00c4gypten verglichen werden. Ein solcher Vergleich zeigt eine Reihe von spezifischen Parallelen in auf Papyrus erhaltenen Briefen aus christlichem wie nichtchristlichem Kontext. Auch wenn Euseb im Hinblick auf seine Art und Weise, Quellenmaterial selektiv zu benutzen und anzuf\u00fchren, oft verd\u00e4chtig ist, kann man jedenfalls in diesem Fall davon ausgehen, dass Euseb sorgf\u00e4ltig und zuverl\u00e4ssig eine authentische Kopie von Dionysius' Brief an Novatian wiedergibt."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2004",
        "author": [
            "Anton Pritula"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Anton",
                "last": "Pritula"
            }
        ],
        "label": "Christianstvo i persidskaya knizhnost\u2019 XIII-XVIII vv. Christianity and the Persian Manuscript Tradition in the 13\u201317th centuries; in Russian",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "Persisch",
            "merged:avs",
            "Handschriften"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1937",
        "author": [
            "Gerhard Rabes"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Gerhard",
                "last": "Rabes"
            }
        ],
        "label": "Christentum und Kultur in besonderer Auseinandersetzung mit Barth und Gogarten",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1988",
        "author": [
            "Diethelm Schneider"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Diethelm",
                "last": "Schneider"
            }
        ],
        "label": "Theorien des U\u0308bergangs: materialist. u. sozialgeschichtl. Erkla\u0308rungen d. Wandels im fru\u0308hen Christentum u. ihre Bedeutung fu\u0308r d. Theologie",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Claudia Bock"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Claudia",
                "last": "Bock"
            }
        ],
        "label": "Fray Francisco Xime\u0301nez und das Popol Vuh: Transkription und Analyse traditioneller Mythen der K'iche'",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1989",
        "author": [
            "Wolfgang Schwaigert"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Wolfgang",
                "last": "Schwaigert"
            }
        ],
        "label": "Das Christentum in uzist n im Rahmen der fr\u00fchen Kirchengeschichte Persiens bis zur Synode von Seleukeia-Ktesiphon im Jahre 410",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Hanna Kauhaus"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hanna",
                "last": "Kauhaus"
            }
        ],
        "label": "Wege der Bibelauslegung im 18. Jahrhundert: Studien zur Exegese in einem geistigen Cluster zwischen Theologie, Philosophie und Fr\u00f6mmigkeit",
        "url": "",
        "tags": [
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Philosophie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1955",
        "author": [
            "C. Andresen"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "C.",
                "last": "Andresen"
            }
        ],
        "label": "Logos und Nomos. Die Polemik des Kelsos wider das Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Heidentum",
            "Christentum",
            "Auseinandersetzung",
            "Kelsos",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2001",
        "publisher": "Aschendorff",
        "author": [
            "Martin Wallraff"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Martin",
                "last": "Wallraff"
            }
        ],
        "label": "Christus verus sol. Sonnenverehrung und Christentum in der Sp\u00e4tantike",
        "url": "",
        "tags": [
            "Volkskunde",
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "V\u00f6lkerkunde",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "merged:avs",
            "Sonne",
            "Sonntag",
            "Arch\u00e4ologie",
            "Geschichte_und_Historische_Hilfswissenschaften",
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "dnb",
            "Nichtchristliche_Religionen",
            "Vor_und_Fr\u00fchgeschichte",
            "Allgemeine_und_vergleichende_Religionswissenschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1968",
        "publisher": "Akad.-Verl.",
        "author": [
            "G\u00fcnter Glockmann"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "G\u00fcnter",
                "last": "Glockmann"
            }
        ],
        "label": "Homer in der fr\u00fchchristlichen Literatur bis Justinus",
        "url": "",
        "tags": [
            "Rezeption",
            "Christentum",
            "Homer",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "author": [
            "Anna Schneider"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Anna",
                "last": "Schneider"
            }
        ],
        "label": "Dimensionen der Einheit: ekklesiologische Konzeptionen der Kirche von England im 19. Jahrhundert",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1970",
        "author": [
            "Theodor Klauser"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Theodor",
                "last": "Klauser"
            }
        ],
        "label": "Das Reallexikon f\u00fcr Antike und Christentum und das F.\\,J. D\u00f6lger-Institut\r\n\tin Bonn",
        "url": "",
        "tags": [
            "RAC",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2000",
        "author": [
            "F. Mitthof"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "F.",
                "last": "Mitthof"
            }
        ],
        "label": "Bruchst\u00fcck einer Homilie des Amphilochios von Ikonion aus fr\u00fchbyzantinischer Zeit (Or. VI 1-3)",
        "url": "",
        "tags": [
            "merged:avs",
            "Predigt"
        ],
        "abstract": "Beschreibung und Edition des Fragmente eines Codexblattes (P.Vindob. G 3082) mit der bisher nur aus zwei Handschriften bekannten Oratio VI (CPG 3237) des Amphilochius, das von M. in die 2. H\u00e4lfte des 7. bzw. die 1. H\u00e4lfte des 8. Jh. datiert wird. Mit 2 Abb."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1965",
        "author": [
            "J. H. Waszink"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "J. H.",
                "last": "Waszink"
            }
        ],
        "label": "Bemerkungen zum Einfluss des Platonismus im fr\u00fchen Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "Platonismus",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2013",
        "author": [
            "Herbert Hartl"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Herbert",
                "last": "Hartl"
            }
        ],
        "label": "Christliche Weisheit und neues Mensch-Sein: Leben und Werk des Kleinen Bruders Heinz R. Schmitz Auf den Spuren Charles de Foucaulds und Jacques Maritains",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1982",
        "author": [
            "Michael Sievernich"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Michael",
                "last": "Sievernich"
            }
        ],
        "label": "Schuld und S\u00fchne: theol.-prakt. Untersuchungen zur Harmatologie im theol. Denken d. Gegenwart u. in neueren Glaubensb\u00fcchern",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Atheismus",
            "Religion",
            "Religionswissenschaften"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1978",
        "author": [
            "Wolfgang Druckenbrod"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Wolfgang",
                "last": "Druckenbrod"
            }
        ],
        "label": "Das Verst\u00e4ndnis des allgemeinen Priestertums im 19. neunzehnten und 20. zwanzigsten Jahrhundert",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Joar Haga"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Joar",
                "last": "Haga"
            }
        ],
        "label": "Was there a Lutheran metaphysics?: the interpretation of communicatio idiomatum in early modern Lutheranism",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "author": [
            "Evelyn Krimmer"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Evelyn",
                "last": "Krimmer"
            }
        ],
        "label": "Evangelischer Religionsunterricht und reflektierte Toleranz: Aufgaben und Mo\u0308glichkeiten religio\u0308ser Bildung im Pluralismus",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "author": [
            "Hanns Christof Brennecke"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hanns Christof",
                "last": "Brennecke"
            }
        ],
        "label": "Pompa diaboli? Die Stellung des antiken Christentums zum Theater. Aspekte  einer sozialen Integration oder Isolation des Christen\u00adtums in der r\u00f6mischen  Kaiserzeit",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theater",
            "Christentum",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Jana Conrad"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Jana",
                "last": "Conrad"
            }
        ],
        "label": "\u0098Die\u009c Bedeutung des christlichen Glaubens fu\u0308r Leistungssportlerinnen und Leistungssportler",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1999",
        "author": [
            "Hermann J. Vogt"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hermann J.",
                "last": "Vogt"
            }
        ],
        "label": "Das Glaubensbekenntnis des Johannes Chrysostomus? Versuch einer ?Symbolstudie? mit einem Exkurs zu Baruch 3,38 bei den V\u00e4tern",
        "url": "",
        "tags": [
            "Johannes",
            "Chrysostomos",
            "Bekenntnis",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "author": [
            "Eva Maringer"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Eva",
                "last": "Maringer"
            }
        ],
        "label": "M\u00e4rtyrerkult und Raffaelrezeption im nachtridentinischen Rom: Domenichinos C\u00e4cilienzyklus in San Luigi dei Francesi",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Bildende_Kunst_allgemein",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "K\u00fcnste",
            "Geschichte",
            "Malerei"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1941",
        "author": [
            "Alfred Siemon"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Alfred",
                "last": "Siemon"
            }
        ],
        "label": "Die Stellung zur Welt im Ur-Buddhismus und im Ur-Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2013",
        "author": [
            "Lorenzo Perrone"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Lorenzo",
                "last": "Perrone"
            }
        ],
        "label": "Origenes alt und neu: Die Psalmenhomilien in der neuentdeckten M\u00fcnchner Handschrift",
        "url": "",
        "tags": [
            "Origenes",
            "merged:avs",
            "Psalmen",
            "Homilie"
        ],
        "abstract": "In April 2012, Marina Molin Pradel discovered some homilies of Origen in an anonymous collection of 29 homilies on the Psalms preserved by the CodexGraecus 314 (Bayerische Staatsbibliothek, Munich). An examination of the manuscript fully supports the attribution of the entire collection to Origen, not only because of external reasons (the list of his homilies in Jerome, Ep. 33; the Latin translation by Rufinus of the first four Homilies on Psalm 36; the excerpts transmitted by the catenae on the Psalms), but also due to internal grounds. The new homilies, a unique document of the extensive interpretation of the Psalms developed by Origen throughout his life, display an authentic origenian flavour and provide important parallels for a comparison with his other writings. We find, for instance, interesting materials with regard to his philological approach to the text of the Old and the New Testaments in the wake of Alexandrian philology, with the frequent recourse to hexaplaric readings and the Hebrew text. In addition, several features typical of Origen\u2019s rhetoric as a preacher are well attested in the new homilies and serve to better illuminate the urban setting of Caesarea and the Palestinian milieu. The historical and doctrinal aspects also confirm that we are dealing with the situation of the Church between the 2nd and 3rd centuries and with the context familiar to Origen. This is shown particularly by the challenge of Marcionites and Gnostics as well as by the Judaizer among the Christians. Furthermore, the preacher does not conceal the opposition he meets even within his community for his fondness of elaborating his interpretation with a pneumatic-allegorical exegesis of the Scripture. The discovery of the 29 homilies of Origen on the Psalms represents the most important enrichment of the literary heritage bequeathed by the Alexandrian author since the discovery of the Tura Papyri in 1941."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "author": [
            "Lennart Berndt"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Lennart",
                "last": "Berndt"
            }
        ],
        "label": "Lebendige liturgische Ra\u0308ume: St. Nikolai zu Kiel als beispielhafte Umsetzung theologischer Raumkonzeptionen",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2002",
        "author": [
            "J\u00fcrgen Stein"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "J\u00fcrgen",
                "last": "Stein"
            }
        ],
        "label": "Christentum und Kastenwesen: zum Verh\u00e4ltnis von Religion und Gesellschaft in Indien",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "merged:genealogie",
            "Sozialgeschichte",
            "Religion",
            "Geschichte_und_Historische_Hilfswissenschaften",
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Soziologie",
            "dnb",
            "Gesellschaft",
            "Nichtchristliche_Religionen",
            "Allgemeine_und_vergleichende_Religionswissenschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2004",
        "author": [
            "Wilfried Barner"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Wilfried",
                "last": "Barner"
            }
        ],
        "label": "Editionen im Informationszeitalter",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/zach.2004.8.1.23",
        "tags": [
            "Editionstechnik",
            "merged:avs"
        ],
        "doi": "10.1515/zach.2004.8.1.23"
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2007",
        "author": [
            "Christina Eschner"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Christina",
                "last": "Eschner"
            }
        ],
        "label": "Gestorben und hingegeben f\u00fcr die S\u00fcnder: die griechische Konzeption des Unheil abwendenden Sterbens und deren paulinische Aufnahme f\u00fcr die Deutung des Todes Jesu Christi",
        "url": "",
        "tags": [
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2013",
        "author": [
            "Kristina Friedrichs"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Kristina",
                "last": "Friedrichs"
            }
        ],
        "label": "Episcopus plebi dei: ein Beitrag zur Repra\u0308sentation der Pa\u0308pste des 5. Jahrhunderts",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2001",
        "author": [
            "Hans F\u00f6rster"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hans",
                "last": "F\u00f6rster"
            }
        ],
        "label": "Papyrusfragmente eines sahidischen Corpus Paulinum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Neues",
            "merged:avs",
            "Papyri",
            "Testament"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2007",
        "publisher": "Patmos",
        "author": [
            "Karl-Josef Kuschel"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Karl-Josef",
                "last": "Kuschel"
            }
        ],
        "label": "Juden, Christen, Muslime. Herkunft und Zukunft",
        "url": "http://www.ubka.uni-karlsruhe.de/hylib-bin/suche.cgi?opacdb=UBKA_OPAC&nd=273311379",
        "tags": [
            "islam",
            "koran",
            "judentum",
            "bibel",
            "merged:suibhne",
            "christentum",
            "transreligioesitaet",
            "religion",
            "tora"
        ],
        "abstract": "Der Ursprung der drei monotheistischen Religionen; Gemeinsamkeiten, Unterschiede und die Interpretationen heiliger Texte."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Claudia G\u00e4rtner"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Claudia",
                "last": "G\u00e4rtner"
            }
        ],
        "label": "\u00c4sthetisches Lernen: eine Religionsdidaktik zur Christologie in der gymnasialen Oberstufe",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Erziehung",
            "Bildende_Kunst_allgemein",
            "Schul_und_Bildungswesen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "K\u00fcnste"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1978",
        "author": [
            "Josef Meyer Schlochtern"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Josef",
                "last": "Meyer Schlochtern"
            }
        ],
        "label": "Glaube, Sprache, Erfahrung: zur Begr\u00fcndungsf\u00e4higkeit d. religi\u00f6sen \u00dcberzeugung",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Philosophie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1996",
        "author": [
            "Karin Hagenguth"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Karin",
                "last": "Hagenguth"
            }
        ],
        "label": "Neopaganismus und Christentum in der viktorianischen Literatur unter besonder Ber\u00fccksichtigung der minor authors",
        "url": "",
        "tags": [
            "Englische_Literatur",
            "Christliche_Religion",
            "Englische_Literatur_Amerikas",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Englisch",
            "Englische_Sprach_und_Literaturwissenschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1977",
        "author": [
            "Klaus Fiedler"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Klaus",
                "last": "Fiedler"
            }
        ],
        "label": "Christentum und afrikanische Kultur: konservative deutsche Missionare in Tanzania, 1900 - 1940",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2006",
        "author": [
            "Alfons F\u00fcrst"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Alfons",
                "last": "F\u00fcrst"
            }
        ],
        "label": "Christentum im Trend. Monotheistische Tendenzen in der sp\u00e4ten Antike",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/ZAC.2005.013",
        "tags": [
            "Sp\u00e4tantike",
            "Monotheismus",
            "merged:avs"
        ],
        "doi": "10.1515/ZAC.2005.013"
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2004",
        "publisher": "Resch",
        "author": [
            "Mark A. Gabriel"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Mark A.",
                "last": "Gabriel"
            }
        ],
        "label": "Islam und Terrorismus : was der Koran wirklich \u00fcber Christentum, Gewalt und die Ziele des Djihad lehrt",
        "url": "http://www.amazon.de/Islam-Terrorismus-wirklich-Christentum-Gewalt/dp/393519739X/ref=sr_1_1?s=books&ie=UTF8&qid=1338625079&sr=1-1",
        "tags": [
            "Terrorismus",
            "Allah",
            "merged:vademecum",
            "Islam",
            "Djihad",
            "Terror",
            "Mohammed",
            "Scharia",
            "Koran"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2004",
        "publisher": "Beck",
        "author": [
            "Elaine H. Pagels"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Elaine H.",
                "last": "Pagels"
            }
        ],
        "label": "Das Geheimnis des f\u00fcnften Evangeliums. Warum die Bibel nur die halbe Wahrheit sagt",
        "url": "http://www.chbeck.de/productview.aspx?product=13563",
        "tags": [
            "gnosis",
            "thomasevangelium",
            "geheimnis",
            "merged:meneteqel",
            "bibel",
            "evangelium"
        ],
        "abstract": "Unter den fr\u00fchchristlichen Schriften, die 1945 in der N\u00e4he der \u00e4gyptischen Stadt Nag Hammadi gefunden worden sind, befindet sich auch das Thomas-Evangelium. Dieses Evangelium ist den bekannten vier Evangelien sehr \u00e4hnlich und wahrscheinlich noch fr\u00fcher als sie entstanden. Die geheimen Jesusworte, die es \u00fcberliefert, weisen aber in eine radikal andere, eine mystische, geradezu buddhistisch anmutende Richtung. Wie ist dieses Evangelium entstanden? Warum wurde es nicht ins Neue Testament aufgenommen? Und kann es f\u00fcr uns heute noch von Bedeutung sein? Diese Fragen behandelt Elaine Pagels, die mit ihren Forschungen \u00fcber die gnostischen Evangelien unser Wissen vom fr\u00fchen Christentum revolutioniert hat, nicht nur aus wissenschaftlicher Neugierde. Sie berichtet eindringlich von pers\u00f6nlichen Erfahrungen, die sie zu der Frage gef\u00fchrt haben, warum das urspr\u00fcnglich so vielf\u00e4ltige, reichhaltige und bis heute faszinierende Christentum ein so enges, dogmatisches Glaubenskorsett entwickelt hat. Ihr Buch bietet nicht nur \u00fcberraschende Einblicke in ein nahezu zwei Jahrtausende lang verschollenes und totgeschwiegenes Evangelium, sondern ist auch ein sehr pers\u00f6nliches Pl\u00e4doyer f\u00fcr ein Christentum, das sich auf seine urspr\u00fcngliche Weite und Vielfalt r\u00fcckbesinnt."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1994",
        "author": [
            "Christian Hecht"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Christian",
                "last": "Hecht"
            }
        ],
        "label": "Katholische Bildertheologie der fr\u00fchen Neuzeit: Studien zu Traktaten von Johannes Molanus, Gabriele Paleotti und anderen Autoren",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Bildende_Kunst_allgemein",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "K\u00fcnste"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1939",
        "publisher": "Vandenhoeck & Ruprecht",
        "author": [
            "Kurt Dietrich Schmidt"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Kurt Dietrich",
                "last": "Schmidt"
            }
        ],
        "label": "Die Bekehrung der Ostgermanen zum Christentum (Der ostgermanische Arianismus)",
        "url": "",
        "tags": [
            "Arianismus",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "author": [
            "D\u00f6rte Gebhard"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "D\u00f6rte",
                "last": "Gebhard"
            }
        ],
        "label": "Glauben kommt vom H\u00f6rensagen: Studien zu den Renaissancen von Mission und Apologetik",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "author": [
            "Claudia Wulff"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Claudia",
                "last": "Wulff"
            }
        ],
        "label": "Religi\u00f6se Dimensionen in der Einstellung zu Tieren \u00e2 Eine empirische Studie am Beispiel der Einstellung von Pfarrerinnen und Pfarrern zu kirchenbewohnenden Tieren",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Philosophie",
            "Tiere_Zoologie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "author": [
            "Christoph Markschies"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Christoph",
                "last": "Markschies"
            }
        ],
        "label": "Was lernen wir \u00fcber das fr\u00fche Christentum aus der Arch\u00e4ologie des Heiligen Landes?",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/ZAC.2007.022",
        "tags": [
            "Arch\u00e4ologie,",
            "{HeiligesLand}",
            "merged:avs"
        ],
        "doi": "10.1515/ZAC.2007.022",
        "abstract": "The recent broadly debated discoveries, which apparently designate the graves of Jesus of Nazareth's family, force us to deal with an old problem in a new degree of poignancy: what can archaeological research really tell us about early Christianity? The essay shows that the traces of Jesus' family cannot be found in the graves of Jerusalem and that the ossuaries allow at best only onomastic observations. There are, furthermore, no definitive traces of sanctuaries from the pre-Constantine period. The same can be said for the most recent finds at the Megiddo-Junction. The area does, however, offer a great deal of versatile material from the post-Constantine period, for example the so-called \u201cCamp of the Bedouine Bishops\u201d, which allows us to draw interesting conclusions for the assimilation of Christianity into the Bedouine culture."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "author": [
            "John Wortley"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "John",
                "last": "Wortley"
            }
        ],
        "label": "What the Desert Fathers meant by \u201cbeing saved\u201d",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/ZAC.2008.019",
        "tags": [
            "M\u00f6nchtum",
            "2009_2",
            "Patrum",
            "Apophtegmata",
            "ByzZ",
            "Rettung",
            "merged:avs"
        ],
        "doi": "10.1515/ZAC.2008.019",
        "abstract": "Ein gro\u00dfer Teil der Apophthegmata Patrum besch\u00e4ftigt sich mit der Frage: \u201eWas mu\u00df ich tun, um gerettet zu werden?\u201d Wenngleich in der Frage die Worte des Gef\u00e4ngsnisw\u00e4chters aus Apg 16,31 anklingen, wird deutlich, da\u00df die W\u00fcstenv\u00e4ter diese Worte nicht mit Bezug auf das ewige Heil verstehen. Die M\u00f6nche streben danach, der Verdammnis durch die Verfehlungen als M\u00f6nch zu entgehen, so da\u00df sie fragen: \u201eWie kann ich der Berufung als M\u00f6nch treu bleiben?\u201d oder \u201eWie kann ich ein guter M\u00f6nch sein?\u201d. Die Antworten der W\u00fcstenv\u00e4ter auf diese Fragen nach dem Heil der M\u00f6nche fallen verwirrend weit und vielf\u00e4ltig aus. Sie haben jedoch gemeinsam, da\u00df sie vor allem die t\u00e4tige Demut als Kriterium gelingenden m\u00f6nchischen Lebens benennen, da Demut den M\u00f6nch nicht nur \u201cauf dem rechten Weg\u201d h\u00e4lt, sondern selbst der K\u00f6nigsweg ist, der den M\u00f6nch in der Welt zur Erlangung eines gewissen Ruhezustandes (\u03b1\u03bd\u03ac\u03c0\u03b1u\u03c3\u0131\u03c2) leitet."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1992",
        "publisher": "Dr. B\u00f6ttiger Verlags-GmbH",
        "author": [
            "Lyndon LaRouche"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Lyndon",
                "last": "LaRouche"
            }
        ],
        "label": "Christentum und Wirtschaft",
        "url": "",
        "tags": [
            "Condition",
            "(condition-type),",
            "Alter",
            "(feature{\\_}two{\\_}browse-bin),",
            "Normale",
            "Gr{\\\"o}se",
            "Taschenbuch,",
            "merged:iww",
            "Kategorien,"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2007",
        "author": [
            "Christoph Markschies"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Christoph",
                "last": "Markschies"
            }
        ],
        "label": "Kaiserzeitliche christliche Theologie und ihre Institutionen. Prolegomena zu einer Geschichte der antiken christlichen Theologie",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "Theologie",
            "NT",
            "Geschichte",
            "Kanon",
            "Institutionalisierung",
            "merged:avs",
            "Identit\u00e4t",
            "Inkulturation",
            "Vereinheitlichung"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Thomas Melzl"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Thomas",
                "last": "Melzl"
            }
        ],
        "label": "Die Schriftlesung im Gottesdienst: eine liturgiewissenschaftliche Betrachtung",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Stefan Timm"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Stefan",
                "last": "Timm"
            }
        ],
        "label": "R. Steven Notley/Ze'ev Safrai, Eusebius, Onomasticon. The Place Names of Divine Scripture",
        "url": "http://dx.doi.org/10.1515/ZAC.2010.31",
        "tags": [
            "imported",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2016",
        "author": [
            "Carsten Dippel"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Carsten",
                "last": "Dippel"
            }
        ],
        "label": "Die evangelische Kirche und das dunkle Erbe des Antijudaismus: Theologen des Judenhasses",
        "url": "https://www.deutschlandfunk.de/die-evangelische-kirche-und-das-dunkle-erbe-des-100.html",
        "tags": [
            "Exegese",
            "Deutsche_Christen",
            "merged:meneteqel",
            "Walter_Grundmann",
            "Antisemitismus",
            "Antijudaismus",
            "Nationalsozialismus"
        ],
        "abstract": "Viele Deutsche haben versagt im Nationalsozialismus \u2013 auch Theologen. In Eisenach versuchte das sogenannte \u201eEntjudungsinstitut\u201c alles auszumerzen, was j\u00fcdisch ist im Christentum. Heute w\u00e4chst die Kritik in der evangelischen Kirche am Umgang mit dieser Vergangenheit \u2013 nicht nur am 27. Januar, dem Holocaust-Gedenktag."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "author": [
            "Manuel Schlo\u0308gl"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Manuel",
                "last": "Schlo\u0308gl"
            }
        ],
        "label": "Mystik \u2013 Atheismus \u2013 Dunkle Nacht: Johannes vom Kreuz und Therese von Lisieux im Gespra\u0308ch mit dem neuzeitlichen Atheismus",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1955",
        "author": [
            "Maria Koch"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Maria",
                "last": "Koch"
            }
        ],
        "label": "Die Bedeutung von Antike und Christentum in der \u00e4sthetischen Weltanschauung von Th\u00e9ophile Gautier",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "author": [
            "Andrei P noiu"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Andrei",
                "last": "P noiu"
            }
        ],
        "label": "Die Kirche der Finsternis: die Erl\u00f6sbarkeit der Vorchristen und der Sinn der Geschichte im Werk des Hl. Clemens Alexandrinus",
        "url": "",
        "tags": [
            "Alte_Geschichte",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Geschichte",
            "Arch\u00e4ologie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Mi-Rang Kang"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Mi-Rang",
                "last": "Kang"
            }
        ],
        "label": "Interpretative identity and hermeneutical community: a biblical hermeneutics for women's group bible study in the Korean context",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1982",
        "author": [
            "Mathew Kozhuppakalam"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Mathew",
                "last": "Kozhuppakalam"
            }
        ],
        "label": "Ethik im Dialog: Ans\u00e4tze in d. Bhagavadgita f\u00fcr e. Begegnung zwischen Hinduismus u. Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Christliche_Religion",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Nichtchristliche_Religionen",
            "Philosophie",
            "Allgemeine_und_vergleichende_Religionswissenschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1968",
        "author": [
            "Klaus Hausherr"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Klaus",
                "last": "Hausherr"
            }
        ],
        "label": "\u0098Die\u009c Entwicklung der Kulturlandschaft in den Lanao-Provinzen auf Mindanao (Philippinen), unter Beru\u0308cksichtigung des Kulturkontaktes zwischen Islam und Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Erd_und_V\u00f6lkerkunde",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Reisen"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2004",
        "author": [
            "Annette von Stockhausen"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Annette",
                "last": "von Stockhausen"
            }
        ],
        "label": "Martin Wallraff, Christus Verus Sol. Sonnenverehrung und Christentum in der Sp\u00e4tantike. Jahrbuch f\u00fcr Antike und Christentum, Erg\u00e4nzungsband 32.",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/BYZS.2003.796",
        "tags": [
            "myown",
            "Rezension",
            "merged:avs"
        ],
        "doi": "10.1515/BYZS.2003.796"
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Jan Brademann"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Jan",
                "last": "Brademann"
            }
        ],
        "label": "Mit den Toten und fu\u0308r die Toten: zur Konfessionalisierung der Sepulkralkultur im Mu\u0308nsterland (16. bis 18. Jahrhundert)",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Umberto Roberto"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Umberto",
                "last": "Roberto"
            }
        ],
        "label": "From Hellenistic to Christian Universal History. Julius Africanus and the Atthidographers on the Origins of Athens",
        "url": "http://dx.doi.org/10.1515/ZAC.2010.28",
        "tags": [
            "imported",
            "merged:avs"
        ],
        "abstract": "Die Chronographiae des Julius Africanus stehen am \u00dcbergang von der Antike zur Sp\u00e4tantike. Als Anh\u00e4nger des christlichen Glaubens und Begr\u00fcnder der christlichen Universalgeschichte bleibt Africanus zugleich der Tradition der hellenistischen Gelehrsamkeit verbunden. Infolgedessen wird die christliche Idee der Einheit der Menschheit in den Chronographiae durch den R\u00fcckgriff auf die hellenistische Kultur verst\u00e4rkt. Dies zeigt sich besonders deutlich an der Verkn\u00fcpfung der als synchron angesehenen Ereignisse des Exodus von Israel unter Mose und der Flut zur Zeit von Ogygos in Attika (F34). Interessant ist, wie Africanus die Autochtonie und kulturelle Eigenst\u00e4ndigkeit Athens ablehnt. Die Polemik gegen eine idealisierende Beschreibung der Urgeschichte Athens ist eine wichtige Etappe im Wandel von einer klassisch-hellenistischen zu einer christlichen Universalgeschichte."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "author": [
            "Andreas Neuburger"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Andreas",
                "last": "Neuburger"
            }
        ],
        "label": "Konfessionskonflikt und Kriegsbeendigung im schw\u00e4bischen Reichskreis: W\u00fcrttemberg und die katholischen Reichsst\u00e4nde im S\u00fcdwesten vom Prager Frieden bis zum Westf\u00e4lischen Frieden (1635 - 1651)",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Geschichte_Deutschlands"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2003",
        "author": [
            "Thomas C.K. Ferguson"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Thomas C.K.",
                "last": "Ferguson"
            }
        ],
        "label": "The Past Is Prologue: Origenism in Book X of the Ecclesiastical History",
        "url": "",
        "tags": [
            "h.e.",
            "Tyros",
            "Euseb_von_Caesarea",
            "Origenismus",
            "merged:avs"
        ],
        "doi": "10.1515/zach.2003.015"
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1938",
        "author": [
            "Adolf Gepr\u00e4gs"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Adolf",
                "last": "Gepr\u00e4gs"
            }
        ],
        "label": "Germanentum und Christentum bei Houston Stewart Chamberlain",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Eva R\u00f6del"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Eva",
                "last": "R\u00f6del"
            }
        ],
        "label": "Der Streit um die Bekenntnisschule: der Schulkampf in Rheinhessen und seine Folgen ; 1952 - 1955",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Erziehung",
            "Schul_und_Bildungswesen",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "author": [
            "Christoph Markschies"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Christoph",
                "last": "Markschies"
            }
        ],
        "label": "Einheit und Vielfalt des sp\u00e4tantiken Christentums in Pal\u00e4stina -- drei Fallbeispiele",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "2008_2",
            "ByzZ",
            "Palaestina",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1972",
        "author": [
            "Wolfgang Huber"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Wolfgang",
                "last": "Huber"
            }
        ],
        "label": "Kirche und \u00d6ffentlichkeit",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2013",
        "author": [
            "Sebastian Sievers"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Sebastian",
                "last": "Sievers"
            }
        ],
        "label": "Bestimmtes Selbst: Personalita\u0308t und Determination in neurowissenschaftlichen Konzepten und Luthers \"De servo arbitrio\"",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2000",
        "publisher": "Mohr Siebeck",
        "author": [
            "Pierre Maraval"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Pierre",
                "last": "Maraval"
            }
        ],
        "label": "J\u00e9rusalem, cit\u00e9 sainte? Les h\u00e9sitations des P\u00e8res du IVe si\u00e8cle",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "HeiligesLand",
            "Jerusalem",
            "merged:avs",
            "4.Jh"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1996",
        "author": [
            "Paul McKechnie"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Paul",
                "last": "McKechnie"
            }
        ],
        "label": "'Women's Religion' and Second-Century Christianity",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "Montanismus",
            "merged:avs",
            "Frauen"
        ],
        "abstract": "\"This paper will therefore focus on Gnosticism and Montanism, and the enthusiasm evinced for them by some feminist writers. Behind these -isms the validity of a wider argument is at stake; one subscribed to by a number of feminist theologians, and formulated, for example, by Carol Christ in her 1978 paper 'Heretics and outsiders'. Her case is that women have rightly been attracted to so-called heretical movements in all periods of Christian histrory, since movements are often labelled heretical precisely because they challenge the symbolism and patriarchal structure of the Orthodox Church. Was this the relation between Orthodoxy and heresy in the second and early third centuries?\" \"The works of feminist scholars dealing with the Nag Hammadi material.\" The \"Euangelium Thomae\" of Nag Hammadi. Tertullian. (pp. 410; 414)"
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "author": [
            "Wonrae Jeong"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Wonrae",
                "last": "Jeong"
            }
        ],
        "label": "Die Lehre des Thomas von Aquin von der ewigen Gl\u00fcckseligkeit",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Philosophie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1973",
        "author": [
            "Rainer Fuhrmann"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Rainer",
                "last": "Fuhrmann"
            }
        ],
        "label": "Das Reformationsjubil\u00e4um 1817: Martin Luther und die Reformation im Urteil der protestantischen Festpredigt des Jahres 1817.",
        "url": "",
        "tags": [
            "Volkskunde",
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "Kulturgeschichte",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Geschichte",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1993",
        "author": [
            "Dieter S\u00e4nger"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Dieter",
                "last": "S\u00e4nger"
            }
        ],
        "label": "Die Verk\u00fcndigung des Gekreuzigten und Israel: Studien zum Verh\u00e4ltnis von Kirche und Israel bei Paulus und im fr\u00fchen Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Sozialgeschichte",
            "Religion",
            "Nichtchristliche_Religionen",
            "Allgemeine_und_vergleichende_Religionswissenschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Julia Gerth"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Julia",
                "last": "Gerth"
            }
        ],
        "label": "Der Heilige Geist - das ist mehr so ein Engel, der hilft Gott: der Heilige Geist im Religionsunterricht der Grundschule und der Sekundarstufe 1",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Erziehung",
            "Schul_und_Bildungswesen",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1972",
        "author": [
            "Ulrich Schoenborn"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Ulrich",
                "last": "Schoenborn"
            }
        ],
        "label": "Jesu sakramentale Verk\u00fcndigung",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1943",
        "author": [
            "Helga Wolfrum"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Helga",
                "last": "Wolfrum"
            }
        ],
        "label": "Christentum und Griechentum in der viktorianischen Prosa",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2004",
        "author": [
            "Paul-Gerhard Roller"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Paul-Gerhard",
                "last": "Roller"
            }
        ],
        "label": "Die Theologie und das Wesen des Christentums analysiert und kommentiert anhand der Sendereihe 2000 Jahre Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Verlagswesen",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Nachrichtenmedien",
            "Film",
            "\u00d6ffentliche_Darbietungen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Rundfunk",
            "Journalismus"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1992",
        "author": [
            "Bernd Wander"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Bernd",
                "last": "Wander"
            }
        ],
        "label": "Trennungsprozesse zwischen fr\u00fchem Christentum und Judentum im 1. Jahrhundert n. Chr.: datierbare Abfolgen zwischen der Hinrichtung Jesu und der Zerst\u00f6rung des Jerusalemer Tempels",
        "url": "",
        "tags": [
            "Geschichte_und_Historische_Hilfswissenschaften",
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Nichtchristliche_Religionen",
            "Allgemeine_und_vergleichende_Religionswissenschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1979",
        "author": [
            "Manfred Spiess"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Manfred",
                "last": "Spiess"
            }
        ],
        "label": "Jesus - die authentische menschliche Existenz: Milan Machovec u.d. Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Atheismus",
            "Religion",
            "Religionswissenschaften"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Emanuele Castelli"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Emanuele",
                "last": "Castelli"
            }
        ],
        "label": "Un insospettato caso di pseudepigrafia nel terzo secolo: l'attribuzione del a Flavio Giuseppe",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/ZAC.2010.15",
        "tags": [
            "FlaviusJosephus",
            "Pseudepigraphie",
            "merged:avs",
            "Porphyrios"
        ],
        "abstract": "This paper deals with the attribution of the (De universo) to Flavius Josephus. Three sources are considered in order to address the issue of its attribution to the storian: i) Refutatio IX 18-30; ii) a fragment in the Excerpta Constantiniana; iii) a notice by Porphyry in De abstinentia IV 11. An examination of the Refutatio demonstrates that the author was well acquainted with Flavius Josephus taking the notice at Bellum Iudaicum II 119-166 about the Essenes, Pharisees, and Saducees. Is it possible that the author of the Refutatio also used Flavius Josephus when he wrote the De universo? The examination of the Excerpta Constantiniana allows identifying a passage from the Contra Apionem, regarding the antiquity of the Jewish tradition that was re-used in the De universo. Porphyry's De abstinentia IV 11 mentions the Essenes and has been connected with the Contra Apionem in earlier research, even though there is no mention of the Essenes in that work nor can the title ``to the Greeks''refer to it. Instead, this notice can be connected with the De universo which was already circulating under the name of Flavius Josephus. This work, in fact, was addressed ``to the Greeks'', it was divided into two books, and it probably dealt with the Essenes. It appears that in writing the De universo the author made use of certain passages from Flavius Josephus in that part of the work concerned with Judaism. The attribution of this writing to the Jewish historian is thereby explained. The author of the Refutatio was the schismatic rival of the Roman bishop Callixtus (217-222). Because of this schismatic activity, his works were prudently circulated under the names of other authors. The Refutatio was attributed to Origen, the De universo, on the other hand, was attributed to Flavius Josephus on the basis of the fact that this work had been written with some excerpts from his writings."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1980",
        "author": [
            "C. A. Contreras"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "C. A.",
                "last": "Contreras"
            }
        ],
        "label": "Christian Views of Paganism",
        "url": "",
        "tags": [
            "Heidentum",
            "Christentum",
            "Clemens",
            "Alexandria",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1974",
        "author": [
            "Gustav Krieg"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Gustav",
                "last": "Krieg"
            }
        ],
        "label": "Der mystische Kreis: Wesen u. Werden d. Theologie Pierre Poirets",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Atheismus",
            "Religion",
            "Religionswissenschaften",
            "Philosophie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1955",
        "author": [
            "Gu\u0308nter Schade"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Gu\u0308nter",
                "last": "Schade"
            }
        ],
        "label": "Christentum und Antike in den deutschen Troja-Epen des Mittelalters: <Herbort von Fritzlar, Konrad von Wu\u0308rzburg, der Go\u0308ttweiger Trojanerkrieg>",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Sylvie Avakian"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Sylvie",
                "last": "Avakian"
            }
        ],
        "label": "\u0098The\u009c \u2018Other\u2019 in Karl Rahner\u2019s Transcendental Theology and George Khodr\u2019s Spiritual Theology: Within the Near Eastern Context",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Daniel L\u00f6ttgers"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Daniel",
                "last": "L\u00f6ttgers"
            }
        ],
        "label": "Dem Untergang geweiht?: apokalyptische Traditionen des Urchristentums und ihre theologische Bedeutung in Vergangenheit wie Gegenwart Elektronische Ressource",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1965",
        "publisher": "Olms",
        "author": [
            "Max Pohlenz"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Max",
                "last": "Pohlenz"
            }
        ],
        "label": "Klemens von Alexandria und sein hellenisches Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Heidentum",
            "Christentum",
            "Clemens",
            "Alexandria",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1969",
        "author": [
            "Edmund Weber"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Edmund",
                "last": "Weber"
            }
        ],
        "label": "Johann Arndts Vier B\u00fccher vom wahren Christentum als Beitrag zur protestantischen Irenik des 17. Jahrhunderts: Eine quellenkrit. Untersuchung",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2007",
        "publisher": "Verl. der Weltreligionen",
        "author": [
            "Peter Sloterdijk"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Peter",
                "last": "Sloterdijk"
            }
        ],
        "label": "Gottes Eifer : vom Kampf der drei Monotheismen",
        "url": "http://www.petersloterdijk.net/werk/verlag-der-weltreligionen/gottes-eifer-vom-kampf-der-drei-monotheismen",
        "tags": [
            "intoleranz",
            "merged:meneteqel",
            "gewalt",
            "monotheismus",
            "eifer"
        ],
        "abstract": "Die Konflikte zwischen den Religionen, die einen gemeinsamen Ursprung haben, also den abrahamischen Religionen, bestimmen unsere Gegenwart in bisher nicht gekanntem Ma\u00df. Peter Sloterdijk geht in seinem Essay zun\u00e4chst der Frage nach, welche politisch-sozialen und psychodynamischen Voraussetzungen die Entstehung des Monotheismus bedingten. Gegen den Polytheismus der antiken Hochkulturen der \u00c4gypter, Hethiter und Babylonier entstand der j\u00fcdische Monotheismus als eine Protesttheologie, als eine Religion des Triumphs in der Niederlage (insbesondere des babylonischen Exils). Blieb die Religion im Judentum auf das eigene Volk begrenzt blieb, entfaltete das Christentum seine apostolische Botschaft mit einem universalen Verk\u00fcndigungsgehalt. Der Islam versch\u00e4rfte den offensiven Universalismus zum milit\u00e4risch-politischen Expansionsmodus. Welche Konfliktformen sind zwischen den drei Monotheismen denkbar? Sloterdijk beschreibt ihre Aufstellung, ihre Fronten und ihre Feldz\u00fcge in einem System verschiedener Grundm\u00f6glichkeiten, aus den Konstellationen des Anti-Paganismus, Anti-Judaismus, Anti-Islamismus und Anti-Christianismus, zu denen sich interne Spaltungen gesellen. Die Reaktionen auf die gegenseitigen Angriffe und die von au\u00dfen sind unterschiedlich: F\u00fcr das Judentum wurde ein souver\u00e4nistischer Separatismus, mit defensiven Z\u00fcgen, pr\u00e4gend, f\u00fcr das Christentum die Expansion durch Mission und f\u00fcr den Islam der Heilige Krieg. In der Gegenwart sind die drei Religionen aufgefordert, so demonstriert Sloterdijk anhand einer Neuinterpretation von Lessings Ringparabel, von friedlicher Koexistenz auf Gespr\u00e4ch umzustellen, Eiferkollektive m\u00fcssen Parteien einer Zivilgesellschaft werden."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2001",
        "publisher": "Kohlhammer",
        "author": [
            "Yaron Perry"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Yaron",
                "last": "Perry"
            }
        ],
        "label": "Das Erwachen Pal\u00e4stinas im 19. Jahrhundert. Alex Carmel zum 70. Geburtstag",
        "url": "",
        "tags": [
            "Palaestina",
            "merged:avs",
            "19.Jh."
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Jochen Wagner"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Jochen",
                "last": "Wagner"
            }
        ],
        "label": "\u0098Die\u009c Anfa\u0308nge des Amtes in der Kirche: Presbyter und Episkopen in der fru\u0308hchristlichen Literatur",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "author": [
            "Michael Hauber"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Michael",
                "last": "Hauber"
            }
        ],
        "label": "Unsagbar nahe: eine Studie zur Entstehung und Bedeutung der Trinita\u0308tslehre Karl Rahners",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2007",
        "publisher": "Mohr Siebeck",
        "author": [
            "Peter Gemeinhardt"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Peter",
                "last": "Gemeinhardt"
            }
        ],
        "label": "Das lateinische Christentum und die antike pagane Bildung",
        "url": "",
        "tags": [
            "Heidentum",
            "Christentum",
            "Antike",
            "Bildung",
            "Latein",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2015",
        "publisher": "de Gruyter",
        "author": [
            "Alberto Camplani"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Alberto",
                "last": "Camplani"
            }
        ],
        "label": "The religious identity of Alexandria in some ecclesiastical histories of Late Anti\\-que Egypt",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "Religion",
            "Alexandria",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2001",
        "author": [
            "Christine Ritter"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Christine",
                "last": "Ritter"
            }
        ],
        "label": "Rachels Klage im antiken Judentum und fru\u0308hen Christentum: eine auslegungsgeschichtliche Studie",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2002",
        "author": [
            "Uta Heil"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Uta",
                "last": "Heil"
            }
        ],
        "label": "... blo\u00df nicht wie die Manich\u00e4er! Ein Vorschlag zu den Hintergr\u00fcnden des arianischen Streits",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/zach.2002.018",
        "tags": [
            "Manich\u00e4ismus",
            "Arianischer_Streit",
            "merged:avs"
        ],
        "doi": "10.1515/zach.2002.018"
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2004",
        "author": [
            "Torsten Krannich",
            "Peter Stein"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Torsten",
                "last": "Krannich"
            },
            {
                "first": "Peter",
                "last": "Stein"
            }
        ],
        "label": "Das \u201eBuch der Gesetze der L\u00e4nder\u201c des Bardesanes von Edessa",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/pdf/10.1515/zach.8.2.203",
        "tags": [
            "Edessa",
            "Bardesanes,",
            "merged:avs"
        ],
        "doi": "10.1515/zach.8.2.203",
        "abstract": "The Book of the Laws of the Countries is one of the most important sources for our knowledge of Syriac Christianity in the late second century. In 1979 Albrecht Dihle has depicted Bardesanes as an ingenious christian philosopher. The sources of his theory of free will are the middle-platonic and peripatetic philosophy, mainly Alexander of Aphrodisias and his dialog De fato.This new german translation of the Book of the Laws of the Countries gives an introduction into the Bardesanes research."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1995",
        "author": [
            "Clemens Scholten"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Clemens",
                "last": "Scholten"
            }
        ],
        "label": "Die alexandrinische Katechetenschule",
        "url": "",
        "tags": [
            "Katechetenschule",
            "Clemens",
            "Alexandria",
            "Origenes",
            "merged:avs"
        ],
        "abstract": "\u00bbDie alexandrinische Einrichtung ist keine Anstalt zur Vorbereitung der Taufbewerber, sondern die theologische Hochschule der dortigen Kirche. So sollte man die Einrichtung k\u00fcnftig auch benennen. In ihrem Mittelpunkt steht das im Laufe der Zeit nach festen Regeln organisierte Schriftstudium unter Zuhilfenahme der propaideutischen Wissenschaften des Quadriviums und der Philosophie. Entgegen dem ersten Eindruck versucht das Christentum sehr wohl, erzieherisch Einflu\u00df zu nehmen. Die Kirche erkennt, da\u00df ein Eindringen in die Bildungswelt der Zeit und ihre Umgestaltung damals eine Auseinandersetzung auf Hochschulebene bedeutet, weil hier und nicht beim Elementar- und Grammatiklehrer der eigentliche Wissenserwerb und Argumentationsaustausch stattfindet. Sie tr\u00e4gt in diesem Bereich zur Verchristlichung der Gesellschaft bei, indem sie ihrerseits ein St\u00fcck \u00bbAntike\u00ab wird.\u00ab (S. 37)"
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2006",
        "author": [
            "Annette von Stockhausen"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Annette",
                "last": "von Stockhausen"
            }
        ],
        "label": "Athanasius in Antiochien",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/ZAC.2006.008",
        "tags": [
            "myown",
            "Antiochia",
            "Athanasius",
            "2006",
            "AthanasiusWerke",
            "merged:avs"
        ],
        "abstract": "The article traces Athanasius' stay in Antioch between the fall of 363 and the spring of 364, drawing in particular from the writings Joviani epistula ad Athanasium, Epistula ad Jovianum, and Petitiones Arianorum, all handed down in Athanasius' works. The aim of Athanasius' stay was, on the one hand, his restitution by Emperor Jovian; on the other hand, he wanted to try again to resolve the mixed-up situation in Antioch, that is, settle the conflict between the Meletians and the Eustathians in the renewed spirit of the programme of Tomus ad Antiochenos. While Athanasius was able to reach his first goal, he failed in his second."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Ward De Pril",
            "Johan Leemans"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Ward",
                "last": "De Pril"
            },
            {
                "first": "Johan",
                "last": "Leemans"
            }
        ],
        "label": "Patristics in Belgium around 1911: Universities and Beyond",
        "url": "http://emedia1.bsb-muenchen.de/han/12664_0/www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/ZAC.2011.007",
        "tags": [
            "Patristik",
            "Belgien",
            "merged:avs",
            "{20.Jh.}"
        ],
        "doi": "10.1515/ZAC.2011.007",
        "abstract": "Dieser Aufsatz gibt einen \u00dcberblick \u00fcber die belgische Forschung im Bereich der Patristik um 1911. Am Ende des 19. und am Anfang des 20. Jahrhunderts entstanden in Belgien Zentren f\u00fcr die wissenschaftliche Erforschung der Kirchenv\u00e4ter und der altchristlichen Literatur, nicht nur innerhalb der Universit\u00e4ten (L\u00f6wen, Gent und Li\u00e8ge), sondern auch in Abteien, Studienh\u00e4usern von religi\u00f6sen Orden und Kongregationen sowie in Priesterseminaren. Die Pluralit\u00e4t an Forschungszentren ging einher mit einer Pluralit\u00e4t an Forschungsschwerpunkten (Texteditionen, Textkritik, dogmatisch-historische Forschung), nicht nur auf dem Gebiet der lateinischen, sondern auch der griechischen und orientalischen Patristik. Wichtigste Bildungsst\u00e4tte und ma\u00dfgebendes Zentrum patristischer Forschung war die Theologische Fakult\u00e4t der Katholischen Universit\u00e4t L\u00f6wen. Auf Grund der verf\u00fcgbaren Expertise auf dem Gebiet der Orientalistik entfaltete sich diese Fakult\u00e4t zu Beginn des 20. Jahrhunderts zu einem international renommierten Zentrum der orientalischen Patristik (Paulin Ladeuze, Joseph Lebon). An der Universit\u00e4t von Gent wurden besonders Texteditionen der griechischen Kirchenv\u00e4ter aufbereitet (Joseph Bidez, L\u00e9on Parmentier); die Abtei von Maredsous entwickelte sich zu einem namhaften Zentrum der Textkritik und der Ausgaben der lateinischen V\u00e4ter (Germain Morin, Donatius De Bruyne), w\u00e4hrend die Bollandisten (besonders Hippolyte Delehaye S.J.) ihre jahrhundertealte Expertise auf dem Gebiet der Hagiographie neuen Elan verliehen, indem sie aktiv am Prozess der Verwissenschaftlichung teilnahmen. In den Priesterseminaren und Studienh\u00e4user der religi\u00f6sen Orden schlie\u00dflich war die patristische Lehre und Forschung in gro\u00dfem Ma\u00df von den Qualit\u00e4ten und Spezialisierungen individueller Forscher wie Camille Callewaert und Joseph de Ghellinck S.J. abh\u00e4ngig. Die Eigenheit des belgischen r\u00f6misch-katholischen Forschungskontexts wird besonders deutlich im Vergleich zum multi-konfessionellen niederl\u00e4ndischen Kontext. Dort erfuhr die Patristik um 1911 weniger g\u00fcnstige Rahmenbedingungen. Erst mit der Gr\u00fcndung der Universit\u00e4t von Nijmegen im Jahre 1923 konnte die r\u00f6misch-katholische Minderheit sich auch auf akademischer Ebene der Patristik widmen (sog. \u201eSchule von Nijmegen\u201c). An den protestantischen Fakult\u00e4ten (Groningen, Leiden) verlief die Entwicklung der Patristik zu einer autonomen Disziplin langsamer, dennoch waren einige international renommierte Forscher auf diesem Gebiet t\u00e4tig (Hajo Uden Meyboom, Kirsopp Lake, Hans Windisch)."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "author": [
            "Rainer Hugener"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Rainer",
                "last": "Hugener"
            }
        ],
        "label": "Buchfu\u0308hrung fu\u0308r die Ewigkeit: Totengedenken, Verschriftlichung und Traditionsbildung im Spa\u0308tmittelalter",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2005",
        "author": [
            "Helga Scholten"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Helga",
                "last": "Scholten"
            }
        ],
        "label": "Der Demeter- und Persephonemythos in der Auseinandersetzung christlicher Autoren",
        "url": "",
        "tags": [
            "Protreptikos",
            "Persephone",
            "Aristides",
            "119:1",
            "Tatian",
            "15:2",
            "120:1",
            "merged:avs",
            "26,1-2",
            "Tertullian",
            "120:2",
            "ContraCelsum",
            "Mysterien",
            "Athenagoras",
            "Clemens",
            "Demeter",
            "Hippolyt",
            "MinuciusFelix",
            "Alexandria",
            "Origenes",
            "16,3",
            "33,8",
            "17,1",
            "Justin"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1949",
        "publisher": "Oxford Univ. Pr.",
        "author": [
            "Richard Walzer"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Richard",
                "last": "Walzer"
            }
        ],
        "label": "Galen on jews and christians",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "Galen",
            "merged:avs",
            "Judentum"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Nikos Kalogeras"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Nikos",
                "last": "Kalogeras"
            }
        ],
        "label": "Education envisioned or The Miracle of Learning in Byzantium",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/ZAC.2009.34",
        "tags": [
            "Hagiographie",
            "Bildung,",
            "ByzZ",
            "2011\\_1,",
            "merged:avs"
        ],
        "doi": "10.1515/ZAC.2009.34",
        "abstract": "Verf. untersucht in hagiographischen Texten die literarische Strategie, Bildung und umfassendes Wissen auf vision\u00e4re, traumartige oder wunderhafte Erlebnisse zur\u00fcckzuf\u00fchren. Das kann sowohl die Verfasser von Heiligenviten betreffen (die ihre litera rischen F\u00e4higkeiten somit auf den Heiligen Geist oder die heiligen Hauptpersonen ihrer Viten zur\u00fcckf\u00fchren) als auch die Heiligen, deren Leben erz\u00e4hlt wird, selbst. Neben dem wundersamen Erwerb von Sprachkenntnissen sind besonders \u00fcberraschende Kenntnisse in jungem Alter verbreitete Topoi. Ein besonderes Beispiel stellt die Vita des Theodor von Edessa dar, in der f\u00fcr den siebenj\u00e4hrigen Theodor schwere Lernst\u00f6rungen berichtet werden, die erst durch eine Vision und die Hinwendung zum asketisch-klerikalen Leben behoben werden."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "author": [
            "Ra'anan S. Boustan",
            "Alex P. Jassen",
            "Calvin J. Roetzel"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Ra'anan S.",
                "last": "Boustan"
            },
            {
                "first": "Alex P.",
                "last": "Jassen"
            },
            {
                "first": "Calvin J.",
                "last": "Roetzel"
            }
        ],
        "label": "Violence, Scripture, and Textual Practices in Early Judaism and Christianity",
        "url": "",
        "tags": [
            "Gewalt",
            "Christentum",
            "merged:avs",
            "Judentum"
        ],
        "doi": "10.1163/156851508X383368"
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1948",
        "author": [
            "Kurt Dietrich Schmidt"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Kurt Dietrich",
                "last": "Schmidt"
            }
        ],
        "label": "Germanischer Glaube und Christentum. Einzeldarstellung aus dem Umbruch\r\n\tder deutschen Fr\u00fchgeschichte",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "Germanien",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1940",
        "label": "Germanentum, Christentum und Judentum. Sitzungsberichte der ersten Arbeitstagung des Institutes zur Erforschung des J\u00fcdischen Einflusses auf das Deutsche Kirchliche Leben vom 1. bis 3. M\u00e4rz 1940 in Wittenberg",
        "url": "",
        "tags": [
            "imported",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1982",
        "author": [
            "Hanns Kerner"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hanns",
                "last": "Kerner"
            }
        ],
        "label": "Luthertum und \u00f6kumenische Bewegung f\u00fcr praktisches Christentum: 1919 - 1926",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1978",
        "author": [
            "Samuel Silva-Gotay"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Samuel",
                "last": "Silva-Gotay"
            }
        ],
        "label": "Christentum und Revolution in Lateinamerika und der Karibik: die Bedeutung der Theologie der Befreiung fu\u0308r eine Soziologie der Religion",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Matthew Anyanwu"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Matthew",
                "last": "Anyanwu"
            }
        ],
        "label": "\u0098The\u009c Doctrine of Resurrection and the Challenge of Traditional Igbo (African) Eschatology",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "author": [
            "Markus Iff"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Markus",
                "last": "Iff"
            }
        ],
        "label": "Liberale Theologie in Jena: ein Beitrag zur Theologie- und Wissenschaftsgeschichte des ausgehenden 19. Jahrhunderts",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1969",
        "author": [
            "Gunnar Hasselblatt"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Gunnar",
                "last": "Hasselblatt"
            }
        ],
        "label": "Herkunft und Auswirkungen der Apologetik Muhammed 'Abduh's <1849-1905>: Untersucht an s. Schrift: Islam und Christentum im Verh\u00e4ltnis zu Wissenschaft und Zivilisation",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Mischa Meier"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Mischa",
                "last": "Meier"
            }
        ],
        "label": "\u201eEin dogmatischer Streit\u201c \u2013 Eduard Schwartz (1858-1940) und die \u201aReichskonzilien\u2018 in der Sp\u00e4tantike",
        "url": "http://emedia1.bsb-muenchen.de/han/12664_0/www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/ZAC.2011.006",
        "tags": [
            "Synoden",
            "Eduard_Schwartz",
            "merged:avs"
        ],
        "doi": "10.1515/ZAC.2011.006",
        "abstract": "This article is dedicated to Eduard Schwartz and the beginnings of the scientific large-scale project of the Acta Conciliorum Oecumenicorum which was inaugurated in the years around 1911. Focusing on some articles published by Schwartz to accompany his editorial efforts around the acts of the 5th to 6th century-church councils some important aspects of Schwartz' self-conception and his perspective on the late antique councils are analyzed in order to demonstrate that modern research on late Roman church history is still depending on many of Schwartz' assumptions and suggestions. Thus, further research activity in particular has to overcome the traditional borders between ancient history and church history, which are, to some extent, consequences of Schwartz' conception of klassische Altertumswissenschaft and theology."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "author": [
            "Michael Fiedler"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Michael",
                "last": "Fiedler"
            }
        ],
        "label": "Strukturen und Freir\u00e4ume religi\u00f6ser Sozialisation: religi\u00f6se Sozialisation und Entwicklung von Gotteskonzepten bei Kindern aus Familien im konfessionslosen Kontext Ostdeutschlands ; acht Einzelfallstudien, betrachtet im Modell von Struktur und Freiheit",
        "url": "",
        "tags": [
            "Psychologie",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Erziehung",
            "Schul_und_Bildungswesen",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1999",
        "author": [
            "David T. Runia"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "David T.",
                "last": "Runia"
            }
        ],
        "label": "The pre-Christian origins of early Christian spirituality",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "merged:avs",
            "Spritualit\u00e4t"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Benjamin Gleede"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Benjamin",
                "last": "Gleede"
            }
        ],
        "label": "Johannes Philoponos und die christliche Apologetik. Die Widerlegungen des Proklos und Aristoteles und die Debatte des Sch\u00f6pfungsproblems in der Schule von Gaza und bei Ps-Justin",
        "url": "",
        "tags": [
            "Apologetik",
            "merged:avs",
            "Johannes_Philoponos"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1994",
        "label": "Die Septuaginta zwischen Judentum und Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "Septuaginta",
            "merged:avs",
            "Judentum"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2015",
        "publisher": "Aschendorff Verlag",
        "author": [
            "Michaela Dirschlmayer"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Michaela",
                "last": "Dirschlmayer"
            }
        ],
        "label": "Kirchenstiftungen r\u00f6mischer Kaiserinnen vom 4. bis zum 6. Jahrhundert: die Erschliessung neuerHandlungsspielr\u00e4ume",
        "url": "",
        "tags": [
            "Kirchenbau",
            "merged:avs",
            "Stifter",
            "Frauen"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Martin Schr\u00f6ter"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Martin",
                "last": "Schr\u00f6ter"
            }
        ],
        "label": "Das Kloster Reinfeld",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Geschichte_Deutschlands"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2007",
        "author": [
            "Katja Wedekind"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Katja",
                "last": "Wedekind"
            }
        ],
        "label": "Religi\u00f6se Experten im lokalen Kontext: Kommunikationsmodelle in christlichen Quellen des 1. - 3. Jhs. n. Chr.",
        "url": "",
        "tags": [
            "Alte_Geschichte",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Arch\u00e4ologie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2007",
        "author": [
            "G\u00fcnther Wassilowsky"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "G\u00fcnther",
                "last": "Wassilowsky"
            }
        ],
        "label": "Die Konklavereform Gregors XV. (1621/22): Wertekonflikte, symbolische Inszenierung und Verfahrenswandel im posttridentinischen Papsttum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Florian Mittl"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Florian",
                "last": "Mittl"
            }
        ],
        "label": "Hoffnung als anthropologische Grundkategorie: fundamentaltheologische Beitra\u0308ge aus der Diskussion mit Gabriel Marcel",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Johannes Altmann"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Johannes",
                "last": "Altmann"
            }
        ],
        "label": "Johannes Eleemon: ca. 555 - 619 ; ein vergessener Wohlt\u00e4ter",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "author": [
            "Drago\u015f-Andrei Giulea"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Drago\u015f-Andrei",
                "last": "Giulea"
            }
        ],
        "label": "The Cappadocian Paschal Christology: Gregory Nazianzen and Gregory of Nyssa on the Divine Paschal Image of Christ",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/ZAC.2008.029",
        "tags": [
            "Gregor",
            "Kappadokier",
            "Ostern",
            "merged:avs",
            "Nazianz"
        ],
        "doi": "10.1515/ZAC.2008.029",
        "abstract": "Der Artikel verortet die Christologie der Kappadozier im Kontext altkirchlicher Terminologie und konzentriert sich dabei besonders auf die Osterpredigten von Gregor von Nazianz und Gregor von Nyssa. Diese Texte beschreiben Christus als g\u00f6ttliche Herrlichkeit, unver\u00e4nderliches Abbild Gottes, Heil bringende Manifestation der Gottheit, Verbindung bzw. Mischung von Logos und Sarx oder Geist und Fleisch, himmlischem Archetypen und sch\u00f6pferischem Logos. Die eschatologische Neuerschaffung des Menschen in Entsprechung zum himmlischen Archetypen soll bereits im diesseitigen Leben beginnen. Insgesamt kann die Christologie der Kappadozier als eine auf dem Bildgedanken beruhende Soteriologie und eine auf den Sch\u00f6pfungsbegriff rekurrierende Christologie aufgefasst werden, wobei beide Gedankenkomplexe mit der Ostertheologie verbunden werden. W\u00e4hrend sich erstere von Iren\u00e4us und Pseudo-Hippolyt bis zu Athanasius und Basilius verfolgt l\u00e4sst, lassen sich zu letzterer Parallelen bei Melito, Athanasius und wiederum Basilius finden."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1929",
        "author": [
            "Olaf Klose"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Olaf",
                "last": "Klose"
            }
        ],
        "label": "Die Familienverh\u00e4ltnisse auf Island vor der Bekehrung zum Christentum auf Grund d. Islendingasogur",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2001",
        "author": [
            "Martin Wallraff"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Martin",
                "last": "Wallraff"
            }
        ],
        "label": "Christus versus Sol. Sonnenverehrung und Christentum in der Sp\u00e4tantike",
        "url": "",
        "tags": [
            "merged:kbreimayer",
            "sekund\u00e4rliteratur"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "author": [
            "Ruth Wiederkehr"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Ruth",
                "last": "Wiederkehr"
            }
        ],
        "label": "\u0098Das\u009c Hermetschwiler Gebetbuch: Studien zu deutschsprachiger Gebetbuchliteratur der Nord- und Zentralschweiz im Spa\u0308tmittelalter ; mit einer Edition",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Deutsche_Literatur"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1981",
        "author": [
            "Rudolf Uertz"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Rudolf",
                "last": "Uertz"
            }
        ],
        "label": "Christentum und Sozialismus in der fru\u0308hen CDU: Grundlagen u. Wirkungen d. christl.-sozialen Ideen in d. Union 1945 - 1949",
        "url": "",
        "tags": [
            "Geschichte_und_Historische_Hilfswissenschaften",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1971",
        "author": [
            "H. D\u00f6rrie"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "H.",
                "last": "D\u00f6rrie"
            }
        ],
        "label": "Was ist sp\u00e4tantiker Platonismus? \u00dcberlegungen zur Grenzziehung\r\n\tzwischen Platonismus und Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Platonismus",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "author": [
            "Lars Charbonnier"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Lars",
                "last": "Charbonnier"
            }
        ],
        "label": "Religion im Alter: eine empirische Studie zur Erforschung religio\u0308ser Kommunikation",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1951",
        "author": [
            "Wolfgang K\u00f6hler"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Wolfgang",
                "last": "K\u00f6hler"
            }
        ],
        "label": "Christentum und Geschichte bei Franz Overbeck",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2005",
        "author": [
            "Silke-Petra Bergjan"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Silke-Petra",
                "last": "Bergjan"
            }
        ],
        "label": "\u201eDas hier ist kein Theater, und ihr sitzt nicht da, um Schauspieler zu betrachten und zu klatschen\u201c \u2013 Theaterpolemik und Theatermetaphern bei Johannes Chrysostomos",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theater",
            "Chrysostomos",
            "Polemik",
            "merged:avs"
        ],
        "abstract": "Although there are numerous comments on the theatre in the writings of Chrysostom, the information he gives on the theatre in Antioch and Constantinople is very limited. On the one hand, Chrysostom uses the arguments of theatre polemics that had long been conventional. These patterns do not form a point of view that indicates a theatre-goer. On the other hand, details of the stage and of performances are missing because Chrysostom mentions the theatre only to relate them to worship, to his audience and their attitudes. He achieves this above all through the use of theatre metaphors. There are two questions to be raised. Chrysostom\u2019s theatre polemic is not a delayed expression of mispleasure against Christians who are long-time theatre-goers. What happens when Chrysostom uses conventional patterns of polemic at the end of the fourth century? What situation is reflected in the theatre metaphors? The use of conventional patterns shows that the intent was not to discuss certain performances or a certain practice but expressed the discomfort of an educated elite with the taste of the masses. When Chrysostom adopts this attitude as the church\u2019s approach, he is no longer able to address the masses within the church and can only invite his audience to identify with educated outsiders. It was therefore only partly appropriate to apply the conventional arguments of theatre polemic to the situation at the end of the fourth century. It was not the time to speak from the position of an urban outsider, but to form civic life from the church\u2019s point of view. While Dio of Prusa was able to make concessions to the taste and need of the masses, Chrysostom was not able to point to a place outside the church. Alternatives had to be found within the church. Church and theatre drew closer in terms of their task and function in civic life, making it necessary to define the limits in a situation where distinctions go fuzzy. The polemics draw attention to the incompatibility of church and theatre in a situation where civic and ecclesial ceremonies are both urban features. The aim of using the theatre metaphors is no different. Chrysostom intends to bring his audience out of the world of the stage. He uses metaphors to speak within the structures given by the theatre of very different attitudes. In contrast to the polemical patterns the metaphors are flexible and fit easily into the situation. They presume a context in which the church and theatre are already seen in a competitive situation and the preacher, for example, is expected to show a professional competence similar to an actor on the stage."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1994",
        "author": [
            "Isabel St\u00fcmpel-Hatami"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Isabel",
                "last": "St\u00fcmpel-Hatami"
            }
        ],
        "label": "Das Christentum aus der Sicht zeitgen\u00f6ssischer iranischer Autoren: eine Untersuchung religionskundlicher Publikationen in persischer Sprache",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Christliche_Religion",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Nichtchristliche_Religionen",
            "Sprach_und_Literaturwissenschaft_sonstiger_Sprachen",
            "Allgemeine_und_vergleichende_Religionswissenschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Friedemann Kuttler"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Friedemann",
                "last": "Kuttler"
            }
        ],
        "label": "Synode und Parlament",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Recht"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "publisher": "University Press of Maryland",
        "label": "Shaping the Middle East : Jews, Christians, and Muslims in an age of transition, 400-800 C.E.",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "Naher_Osten",
            "Islam",
            "merged:avs",
            "Judentum"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Maike Neumann"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Maike",
                "last": "Neumann"
            }
        ],
        "label": "Der Bu\u00df- und Bettag: geschichtliche Entwicklung - aktuelle Situation - Bedingungen f\u00fcr eine erneuerte Praxis",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1931",
        "author": [
            "Hedwig Luise Gl\u00fccksmann"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hedwig Luise",
                "last": "Gl\u00fccksmann"
            }
        ],
        "label": "Die Gegen\u00fcberstellung von Antike-Christentum in der englischen Literatur des 19. Jahrhunderts",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "author": [
            "Andreas Kroh"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Andreas",
                "last": "Kroh"
            }
        ],
        "label": "Die Wiederentdeckung des Heidelberger Katechismus nach Sturm und Drang des radikalen Pietismus: ein Beitrag zur Geschichte der reformierten Kirche in Wittgenstein",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "author": [
            "Silke-Petra Bergjan"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Silke-Petra",
                "last": "Bergjan"
            }
        ],
        "label": "Logic and Theology in Clement of Alexandria. The Purpose of the 8th Book of the Stromata",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/ZAC.2008.025",
        "tags": [
            "Stromata",
            "Clemens",
            "Alexandria",
            "merged:avs"
        ],
        "doi": "10.1515/ZAC.2008.025",
        "abstract": "In Stromata VIII finden sich drei Kapitel, in denen Clemens Beweis und dialektischen Syllogismus gegen\u00fcberstellt. Seine Ausf\u00fchrungen haben Parallelen in der aristotelischen Dialektik. Beweiskr\u00e4ftige Schl\u00fcsse \u00fcbertragen die Zuverl\u00e4ssigkeit und Wahrheit der Pr\u00e4misse auf die Schlussfolgerung, sie f\u00fchren zu zuverl\u00e4ssiger Erkenntnis. Das Bem\u00fchen um zuverl\u00e4ssige Erkenntnis ist nach Clemens Aufgabe des Theologen. Entsprechend h\u00e4ufig begegnet die dialektische Terminologie, insbesondere in Stromata II und VII.\r\n\r\nStromata VIII wird eingef\u00fchrt als Kommentar zu dem kontrovers interpretierten Vers Mt 7,7. Im Unterschied zur nicht-christlichen Philosophie f\u00fchrt nach Clemens die christliche Philosophie zum \u201eFinden\u201c, was sie aber nicht des \u201eSuchens\u201c enthebt. Christen, die nach zuverl\u00e4ssiger Erkenntnis streben, sind nach Clemens also gerade nicht wie in Tertullians H\u00e4retikerbeschreibung diejenigen, die endlos suchen und deren Suche zu nichts f\u00fchrt. Vielmehr h\u00e4lt Clemens umgekehrt seinen Gegnern vor, dass sie unter den skeptischen Vorbehalt fallen, wenn sie sich in ihrem einfachen Glauben eines Urteils bewusst enthalten.\r\n\r\nClemens verteidigt eine Ausbildung in Dialektik, gleichzeitig finden sich bei Clemens logik-kritische Aussagen, in denen Clemens jedoch nicht seine eigene Haltung gegen\u00fcber der Dialektik zur\u00fccknimmt. Er hat hier mit einer zweiten Gruppe von Gegnern zu tun, denen Clemens das Argumentieren mit dialektischen Schl\u00fcssen zuschreibt, d.h. mit zwar g\u00fcltigen, aber im Gegensatz zu seinen eigenen Beweisen nicht notwendig wahren Schl\u00fcssen. Diese Schl\u00fcsse zieht er in den Bereich eristischer Scheinsyllogismen, womit deutlich ist, dass er in der Dialektik entwickelte Unterscheidungen benutzt, um seine Position in den Auseinandersetzungen zu bestimmen."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1943",
        "author": [
            "Fritz Beckmann"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Fritz",
                "last": "Beckmann"
            }
        ],
        "label": "Houston Stewart Chamberlains Stellung zum Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1988",
        "author": [
            "Diethelm Schneider"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Diethelm",
                "last": "Schneider"
            }
        ],
        "label": "Theorien des \u00dcbergangs: materialist. u. sozialgeschichtl. Erkl\u00e4rungen d. Wandels im fr\u00fchen Christentum u. ihre Bedeutung f\u00fcr d. Theologie",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Sozialgeschichte",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Andrea Filova"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Andrea",
                "last": "Filova"
            }
        ],
        "label": "Die Figur des Anderen in der Psychoanalyse und im Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Psychologie",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2007",
        "author": [
            "Uta Heil"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Uta",
                "last": "Heil"
            }
        ],
        "label": "Augustin-Rezeption im Reich der Vandalen. Die Altercatio sancti Augustini cum Pascentio Arriano",
        "url": "",
        "tags": [
            "Vandalen",
            "Rezeption",
            "Augustin",
            "merged:avs"
        ],
        "abstract": "The essay deals with the so called Altercatio sancti Augustini cum Pascentio Arriano, a dialogue of an unknown author, and describes how the information of the preserved correspondence between Augustine and Pascentius (ep. 238\u2013341) was used to create a dialogue between these combatants, supervised by a iudex Laurentius. Augustine and Pascentius were discussing the \u201cArian\u201d question in many aspects as one can see from their extant letters, but the author of the Altercatio mainly concentrated on the term \u201chomoousios\u201d and made \u2018Augustine\u2019 successfully defending this term against \u201chomoian\u201d criticism. In all probability the Altercatio was written during the time of the Vandal kingdom in North-Africa at the end of the 5th century (the ascription to Vigil of Thapsus must remain undecided) and can be judged as a hint at the growing prestige of Augustine in this region."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1964",
        "author": [
            "Jan Hendrik Waszink"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Jan Hendrik",
                "last": "Waszink"
            }
        ],
        "label": "Die griechische Trag\u00f6die im Urteil der R\u00f6mer und der Christen",
        "url": "",
        "tags": [
            "R\u00f6mer",
            "Rezeption",
            "Christentum",
            "Trag\u00f6die",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Sabine Schratz"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Sabine",
                "last": "Schratz"
            }
        ],
        "label": "Das Gift des alten Europa und die Arbeiter der Neuen Welt: zum amerikanischen Hintergrund der Enzyklika Rerum novarum (1891)",
        "url": "",
        "tags": [
            "Sozialwissenschaften",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Soziologie",
            "Anthropologie",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Geschichte_Nordamerikas"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1992",
        "author": [
            "Bernd Wander"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Bernd",
                "last": "Wander"
            }
        ],
        "label": "Trennungsprozesse zwischen Fr\u00fchem Christentum und Judentum im 1. Jahrhundert n. Chr.: historische Rekonstruktion datierbarer Abfolgen zwischen der Hinrichtung Jesu und der Zerst\u00f6rung des Jerusalemer Tempels",
        "url": "",
        "tags": [
            "Geschichte_und_Historische_Hilfswissenschaften",
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "author": [
            "Petra-Christina Pfaff"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Petra-Christina",
                "last": "Pfaff"
            }
        ],
        "label": "Der Schulgottesdienst als Partizipationsgeschehen: \u00dcberlegungen zur leiblich-sinnlichen Wahrnehmung im Schulgottesdienst",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "author": [
            "Torsten Schaumberg"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Torsten",
                "last": "Schaumberg"
            }
        ],
        "label": "Inhaltskontrolle im kirchlichen Arbeitsrecht: Zul\u00e4ssigkeit und Grenzen beim R\u00fcckgriff der Kirchen auf weltliche Instrumente",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Recht"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1985",
        "publisher": "Steyler",
        "author": [
            "Hermann Altmeyer"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hermann",
                "last": "Altmeyer"
            }
        ],
        "label": "Schuld, Umkehr und Vers\u00f6hnung im Christentum",
        "url": "http://webopac.slub-dresden.de/libero/WebOpac.cls?VERSION=2&ACTION=DISPLAY&RSN=1596496&DATA=SLU&TOKEN=hLPSC18Rft1532&Z=1&SET=12",
        "tags": [
            "Christentum",
            "Schuld",
            "merged:rafael"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1969",
        "author": [
            "Athanasios A Fourlas"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Athanasios A",
                "last": "Fourlas"
            }
        ],
        "label": "\u0098Der\u009c Ring in der Antike und im Christentum: Der Ring als Herrschaftssymbol u. Wu\u0308rdezeichen",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Dorothea Steinebach"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Dorothea",
                "last": "Steinebach"
            }
        ],
        "label": "Den Anderen begegnen: zur Zukunft von Haupt- und Ehrenamt in der katholischen Kirche",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1929~ff.",
        "label": "Antike und Christentum 1--6",
        "url": "",
        "tags": [
            "imported",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2002",
        "author": [
            "Burkhard Orth"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Burkhard",
                "last": "Orth"
            }
        ],
        "label": "Lehrkunst im fr\u00fchen Christentum: die Bildungsdimension didaktischer Prinzipien in der hellenistisch-r\u00f6mischen Literatur und im lukanischen Doppelwerk",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "merged:genealogie",
            "Bildung",
            "Unterricht",
            "Religion",
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Erziehung",
            "Klassische_Sprach_und_Literaturwissenschaft",
            "dnb",
            "Philosophie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "author": [
            "Nicole Frommann"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Nicole",
                "last": "Frommann"
            }
        ],
        "label": "Das Verletzte st\u00e4rken: Seelsorge f\u00fcr Menschen mit erworbenen Hirnsch\u00e4digungen und f\u00fcr Menschen im Wachkoma",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "publisher": "Oxford Univ. Press",
        "author": [
            "Daniel C. Ullucci"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Daniel C.",
                "last": "Ullucci"
            }
        ],
        "label": "The Christian rejection of animal sacrifice",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "Opfer",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2013",
        "author": [
            "Katharina Greschat"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Katharina",
                "last": "Greschat"
            }
        ],
        "label": "Eine Sache der Familie?",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "Haus",
            "Religiosit\u00e4t",
            "merged:avs"
        ],
        "abstract": "In Greco-Roman antiquity, the family or the household (domus) represented an important religious factor with which early Christians had to deal everyday. This paper seeks to address this often ignored dimension of Christianity, by concentrating on the transformation of the religious meaning of the household, rather than by discussing how Christians changed the social or societal function of the family or household. This should bring into clearer focus the fact that ancient Christianity had civic, ecclesiastical, and domestic structures."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1938",
        "author": [
            "Manfred K\u00f6hler"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Manfred",
                "last": "K\u00f6hler"
            }
        ],
        "label": "Melanchton und der Islam: Ein Beitrag zur Kl\u00e4rg d. Verh\u00e4ltnisses zwischen Christentum u. Fremdreligionen in der Reformationszeit",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2013",
        "author": [
            "Ariane Schroeder"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Ariane",
                "last": "Schroeder"
            }
        ],
        "label": "\u0098Das\u009c Recht auf Nichtwissen im Kontext pra\u0308diktiver Gendiagnostik: eine Studie zum ethisch verantworteten Umgang mit den Grenzen des Wissens",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Ingrid Friederike Pawlick"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Ingrid Friederike",
                "last": "Pawlick"
            }
        ],
        "label": "Einfluss der Religiosit\u00e4t auf die Salutogenese: Befragung Dresdener evangelischer Gemeinden zu Inanspruchnahme und Zufriedenheit von Gemeindeangeboten",
        "url": "",
        "tags": [
            "Psychologie",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Gesundheit",
            "Medizin"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "author": [
            "Udo G Schmoll"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Udo G",
                "last": "Schmoll"
            }
        ],
        "label": "\u0098\"Die\u009c Grenze ist der eigentlich fruchtbare Ort der Erkenntnis\": Grundlegung eines fa\u0308cherverbindenden Arbeitens mit dem Evangelischen Religionsunterricht am Gymnasium aus der Perspektive von Tillichs Theologie",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2000",
        "author": [
            "Dietmar W Winkler"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Dietmar W",
                "last": "Winkler"
            }
        ],
        "label": "Ostsyrisches Christentum: Untersuchungen zu Christologie, Ekklesiologie und zu den o\u0308kumenischen Beziehungen der Assyrischen Kirche des Ostens",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1969",
        "author": [
            "Edmund Weber"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Edmund",
                "last": "Weber"
            }
        ],
        "label": "Johann Arndts Vier B\u00fccher vom wahren Christentum als Beitrag zur protestantischen Irenik des 17. Jahrhunderts: Eine quellenkrit. Unters",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1914",
        "author": [
            "Rudolf Hermann"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Rudolf",
                "last": "Hermann"
            }
        ],
        "label": "Christentum und Geschichte bei Wilhelm Herrmann: Mit bes. Ber\u00fccks. d. erkenntnistheoret. Seite d. Problems",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1992",
        "author": [
            "Gaby Knoch-Mund"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Gaby",
                "last": "Knoch-Mund"
            }
        ],
        "label": "Disputationsliteratur als Instrument antiju\u0308discher Polemik: Leben und Werk des Marcus Lombardus, eines Grenzga\u0308ngers zwischen Judentum und Christentum im Zeitalter des deutschen Humanismus",
        "url": "",
        "tags": [
            "Deutsche_Sprach_und_Literaturwissenschaft",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2021",
        "publisher": "Kohlhammer",
        "author": [
            "Paula Fredriksen"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Paula",
                "last": "Fredriksen"
            }
        ],
        "label": "Als Christen Juden waren",
        "url": "https://www.kohlhammer.de/wms/instances/KOB/appDE/Theologie/Neues-Testament/Als-Christen-Juden-waren",
        "tags": [
            "merged:meneteqel",
            "Geschichte",
            "Fr\u00fchchristentum",
            "Neues_Testament"
        ],
        "abstract": "Dieses Buch fragt, wie es dazu gekommen ist, dass eine kleine Gruppe charismatischer Juden eine Bewegung begr\u00fcndete, die sich zu einer weltweiten Kirche unter den V\u00f6lkern entwickelte. Sie sahen ihre Aufgabe darin, die Welt f\u00fcr die unmittelbar bevorstehende Inkraftsetzung von Gottes Verhei\u00dfungen f\u00fcr Israel vorzubereiten, indem sie den baldigen Anbruch des Gottesreichs erwarteten. Nach ihrem eigenen Selbstverst\u00e4ndnis waren sie die letzte Generation der Geschichte - in den Augen der Geschichte jedoch wurde mit ihnen die erste Generation der Christenheit geboren. Paula Fredriksen zeichnet mit einer sozio-kulturellen Analyse dieser fr\u00fchen Jerusalemer Gemeinschaft ein lebendiges Bild der messianischen Bewegung von den hoffnungsvollen Anf\u00e4ngen um Jesus, \u00fcber die Streitigkeiten, die die Bewegung Mitte des 1. Jahrhunderts zu spalten drohten, bis hin zur Zerst\u00f6rung Jerusalems durch die R\u00f6mer."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Kristin Meyer"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Kristin",
                "last": "Meyer"
            }
        ],
        "label": "Die Abgrenzung der kirchlichen Stiftung von der weltlichen Stiftung im staatlichen Recht: insbesondere im Hinblick auf ihre Bedeutung f\u00fcr Altstiftungen",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Recht"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1940",
        "author": [
            "Karl Baus"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Karl",
                "last": "Baus"
            }
        ],
        "label": "Der Kranz in Antike und Christentum: Eine religionsgeschichtl. Untersuchg mit bes. Ber\u00fccks. Tertullians",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1997",
        "publisher": "Olms",
        "author": [
            "Raphael J. Zwi Werblowsky"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Raphael J. Zwi",
                "last": "Werblowsky"
            }
        ],
        "label": "Magie, Mystik, Messianismus",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "merged:lugliegiro"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1971",
        "author": [
            "Hans-J\u00fcrgen Greschat"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hans-J\u00fcrgen",
                "last": "Greschat"
            }
        ],
        "label": "Westafrikanische Propheten: Morphologie e. religi\u00f6sen Spezialisierung",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "publisher": "Mohr Siebeck",
        "author": [
            "Hans Georg Th\u00fcmmel"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hans Georg",
                "last": "Th\u00fcmmel"
            }
        ],
        "label": "Origenes' Johanneskommentar, Buch I - V",
        "url": "",
        "tags": [
            "Exegese",
            "Joh",
            "Origenes",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2007",
        "author": [
            "Katharina Heyden"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Katharina",
                "last": "Heyden"
            }
        ],
        "label": "Die Erz\u00e4hlung des Aphroditian: Thema und Variationen einer Legende im Spannungsfeld von Christentum und Heidentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Griechische_Literatur"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1977",
        "author": [
            "E. A. Judge",
            "S. R. Pickering"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "E. A.",
                "last": "Judge"
            },
            {
                "first": "S. R.",
                "last": "Pickering"
            }
        ],
        "label": "Papyrus Documentation of Church and Community in Egypt to the Mid-Foruth Century",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "merged:avs",
            "Papyri"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1955",
        "author": [
            "Eberhard J\u00e4ckel"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Eberhard",
                "last": "J\u00e4ckel"
            }
        ],
        "label": "Experimentum rationis: Christentum u. Heidentum in d. Utopia d. Thomas Morus",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "publisher": "Aschendorff",
        "author": [
            "Bernd Isele"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Bernd",
                "last": "Isele"
            }
        ],
        "label": "Kampf um Kirchen. Religi\u00f6se Gewalt, heiliger Raum und christliche Topographie in Alexandria und Konstantinopel (4. Jh)",
        "url": "",
        "tags": [
            "Konflikt",
            "2011_1",
            "ByzZ",
            "Alexandria",
            "Konstantinopel",
            "Kirchenbau",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1983",
        "author": [
            "Wilfried Lorenz"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Wilfried",
                "last": "Lorenz"
            }
        ],
        "label": "Zum Verh\u00e4ltnis von Neuplatonismus und Christentum, eine Studie zu Augustins Schrift de vera religione und seinen confessiones",
        "url": "",
        "tags": [
            "Psychologie",
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Okkultismus",
            "Parapsychologie",
            "Philosophie",
            "Philosophische_Wissenschaften"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1939",
        "author": [
            "Kurt Dietrich Schmidt"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Kurt Dietrich",
                "last": "Schmidt"
            }
        ],
        "label": "Die Bekehrung der Germanen zum Christentum, Bd. I: Die Bekehrung\r\n\tder Ostgermanen zum Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Germanen",
            "Christentum",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1997",
        "author": [
            "Pavlos Klimatsakis"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Pavlos",
                "last": "Klimatsakis"
            }
        ],
        "label": "Religion und absolutes Wissen: die Genese der Ph\u00e4nomenologie des Geistes aus dem positivierten Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Philosophie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Julius Leonhard"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Julius",
                "last": "Leonhard"
            }
        ],
        "label": "Genua und die pa\u0308pstliche Kurie in Avignon (1305 - 1378): politische und diplomatische Beziehungen im 14. Jahrhundert",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2005",
        "author": [
            "Anja Middelbeck-Varwick"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Anja",
                "last": "Middelbeck-Varwick"
            }
        ],
        "label": "Die Grenze zwischen Gott und Mensch: Erkundungen zur Theodizee in Islam und Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2003",
        "publisher": "Sch\u00f6ningh",
        "author": [
            "Stefan Freund"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Stefan",
                "last": "Freund"
            }
        ],
        "label": "Vergil im fr\u00fchen Christentum : Untersuchungen zu den Vergilzitaten bei Tertullian, Minucius Felix, Novatian, Cyprian und Arnobius",
        "url": "",
        "tags": [
            "Rezeption",
            "Christentum",
            "Vergil",
            "Intertextualit\u00e4t",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "publisher": "Aschendorff",
        "author": [
            "Christine M\u00fchlenkamp"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Christine",
                "last": "M\u00fchlenkamp"
            }
        ],
        "label": "\u00bbNicht wie die Heiden\u00ab. Studien zur Grenze zwischen christlicher Gemeinde und paganer Gesellschaft in vorkonstantinischer Zeit",
        "url": "",
        "tags": [
            "Heidentum",
            "Christentum",
            "Gesellschaft",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "author": [
            "Christiane Eilrich"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Christiane",
                "last": "Eilrich"
            }
        ],
        "label": "Gott zur Welt bringen: Maria: von den M\u00f6glichkeiten und Grenzen einer protestantischen Verehrung der Mutter Gottes",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "author": [
            "Maria Teresa B\u00f6rner"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Maria Teresa",
                "last": "B\u00f6rner"
            }
        ],
        "label": "Die ad-limina-Berichte der Bisch\u00f6fe des K\u00f6nigreiches Bayern: Untersuchung und kritische Betrachtung der Quellengattung",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Geschichte_Deutschlands"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Matthias Vonarburg"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Matthias",
                "last": "Vonarburg"
            }
        ],
        "label": "Advocatus corporis - Thomas, der Naturalist?: zum Begriff der Geistseele im Denken des Aquinaten",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Hanns Christof Brennecke"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hanns Christof",
                "last": "Brennecke"
            }
        ],
        "label": "Das akakianische Schisma: Liberatus, Breviarium 15-18",
        "url": "http://dx.doi.org/10.1515/ZAC.2010.05",
        "tags": [
            "ByzZ",
            "2011\\_1,",
            "Henotikon,",
            "merged:avs",
            "Liberatus"
        ],
        "doi": "doi: 10.1515/ZAC.2010.05",
        "abstract": "The analysis of Breviarium 15-18 shows the pro-chalcedonian, Western position of Liberatus. He stresses the impact of the bishop of Rome: Orthodoxy seems to mean obedience towards Rome. Liberatus expects an active role of the emperors in theological or ecclesiastical debates, so this cannot be regarded as a typically Eastern position. He reduces the theology of the debate to a couple of sentences and the Henotikon. The exact meaning of the Henotikon  that is offered in a Latin version remains, however, unclear. Liberatus uses own sources that differ considerably from Ps.Zacharias Rhetor."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2000",
        "author": [
            "Maria Becker"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Maria",
                "last": "Becker"
            }
        ],
        "label": "Klugheit (\u03a6\u03a1\u039f\u039d\u0397\u03a3\u0399\u03a3) im Argumentationszusammenhang der Stromateis des Clemens Alexandrinus",
        "url": "",
        "tags": [
            "imported",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1919",
        "author": [
            "Georg W\u00fcnsch"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Georg",
                "last": "W\u00fcnsch"
            }
        ],
        "label": "Die Bergpredigt bei Luther: Eine Studie zum Verh\u00e4ltnis von Christentum u. Welt",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2007",
        "publisher": "Lang",
        "author": [
            "J\u00f6rg Ulrich"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "J\u00f6rg",
                "last": "Ulrich"
            }
        ],
        "label": "Wie verteidigt Euseb das Christentum? Eine \u00dcbersicht \u00fcber die apologetischen Schriften und die apologetische Methode Eusebs von Casearea",
        "url": "",
        "tags": [
            "2008_2",
            "ByzZ",
            "Apologetik",
            "Euseb",
            "merged:avs",
            "Caesarea"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2005",
        "publisher": "Mohr Siebeck",
        "author": [
            "Jutta Tloka"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Jutta",
                "last": "Tloka"
            }
        ],
        "label": "Griechische Christen - christliche Griechen. Plausibilisierungsstrategien des antiken Christentums bei Origenes und Johannes Chrysostomos",
        "url": "",
        "tags": [
            "Origenes",
            "merged:avs",
            "Johannes_Chrysostomos"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Michael Pflaum"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Michael",
                "last": "Pflaum"
            }
        ],
        "label": "Die aktive und die kontemplative Seite der Freiheit",
        "url": "",
        "tags": [
            "Psychologie",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Philosophie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1998",
        "author": [
            "Peter Schmidt"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Peter",
                "last": "Schmidt"
            }
        ],
        "label": "A. C. Bhaktivedanta Swami im interreligi\u00f6sen Dialog: biografische Studien zur Begegnung von Hinduismus und Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Christliche_Religion",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Nichtchristliche_Religionen",
            "Allgemeine_und_vergleichende_Religionswissenschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1979",
        "author": [
            "Edwin A. Judge"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Edwin A.",
                "last": "Judge"
            }
        ],
        "label": "Antike und Christentum: Towards a Definition of the Field.\r\n\tA Bibliographical Survey",
        "url": "",
        "tags": [
            "Heidentum",
            "Christentum",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2007",
        "author": [
            "Miriam Montag-Erlwein"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Miriam",
                "last": "Montag-Erlwein"
            }
        ],
        "label": "Heilsbronn von der Gr\u00fcndung 1132 bis 1321: das Beziehungsgeflecht eines Zisterzienserklosters im Spiegel seiner Quellen\u00fcberlieferungen",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Geschichte_Deutschlands"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "author": [
            "Martin Zerrath"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Martin",
                "last": "Zerrath"
            }
        ],
        "label": "Vollendung und Neuzeit: Transformation der Eschatologie bei Blumenberg und Hirsch",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Philosophie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Monika Treber"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Monika",
                "last": "Treber"
            }
        ],
        "label": "Werben um Advokaten: Deutungsstrategien in den internationalen Beziehungen kirchlicher Oppositionsbewegungen in den Philippinen",
        "url": "",
        "tags": [
            "Sozialwissenschaften",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Soziologie",
            "Anthropologie",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "author": [
            "Martin Mark"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Martin",
                "last": "Mark"
            }
        ],
        "label": "Mein Angesicht geht (Ex 33,14): Gottes Zusage personaler F\u00fchrung",
        "url": "",
        "tags": [
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Servet Nevzat Alci"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Servet Nevzat",
                "last": "Alci"
            }
        ],
        "label": "Islam und Christentum: eine vergleichende Studie aus adventistischer Sicht",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1979",
        "author": [
            "Margarete Pohlmann"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Margarete",
                "last": "Pohlmann"
            }
        ],
        "label": "Der Humanismus im 19. neunzehnten Jahrhundert, eine neue Religion?: Arnold Ruges Auseinandersetzung mit d. Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Philosophie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Hyacinth Nwankwor"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hyacinth",
                "last": "Nwankwor"
            }
        ],
        "label": "Religious freedom, the bed-rock of national unity in Nigeria",
        "url": "",
        "tags": [
            "Sozialwissenschaften",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Soziologie",
            "Anthropologie",
            "Politik",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Matthias Leineweber"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Matthias",
                "last": "Leineweber"
            }
        ],
        "label": "Lukas und die Witwen: eine Botschaft an die Gemeinden in der hellenistisch-r\u00f6mischen Gesellschaft",
        "url": "",
        "tags": [
            "Sozialwissenschaften",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Soziologie",
            "Anthropologie",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2006",
        "author": [
            "Johannes Hamm"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Johannes",
                "last": "Hamm"
            }
        ],
        "label": "Barocke Altartabernakel in S\u00fcddeutschland",
        "url": "",
        "tags": [
            "Architektur",
            "Numismatik",
            "Metallkunst",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Keramik",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Plastik"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Moon-Kang Chang"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Moon-Kang",
                "last": "Chang"
            }
        ],
        "label": "Martin Luthers Freiheitsverst\u00e4ndnis f\u00fcr das heutige Christentum: Wahrheit - Freiheit - Ekklesia",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2002",
        "author": [
            "Peter Lampe"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Peter",
                "last": "Lampe"
            }
        ],
        "label": "The Phrygian Archaeological Surface Survey Project of the University of Heidelberg and the Discovery of Pepouza and Tymion",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/zach.2002.001",
        "tags": [
            "Phrygien",
            "Montanismus",
            "merged:avs",
            "Arch\u00e4ologie"
        ],
        "doi": "10.1515/zach.2002.001"
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2014",
        "author": [
            "Peter Herche"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Peter",
                "last": "Herche"
            }
        ],
        "label": "\u0098Die\u009c Organisationsstruktur der Evangelischen Kirche im Rheinland im Wandel: eine vergleichende Untersuchung mit der evangelisch-reformierten Kirche des Kantons Zu\u0308rich",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Caroline Isabella Sachs"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Caroline Isabella",
                "last": "Sachs"
            }
        ],
        "label": "Verantwortete Elternschaft und Ehewille: neue Perspektiven fu\u0308r den Ehenichtigkeitsgrund \u00c4usschluss der Nachkommenschaft\"",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1998",
        "author": [
            "Sieghild Blumenthal"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Sieghild",
                "last": "Blumenthal"
            }
        ],
        "label": "Christentum und Antike im Werk von Stefan Andres",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Deutsche_Literatur"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2013",
        "author": [
            "Francesco Barba"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Francesco",
                "last": "Barba"
            }
        ],
        "label": "\u0098Das\u009c Denken Rosenzweigs zwischen Theologie und Philosophie: eine Herausforderung fu\u0308r das Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2006",
        "author": [
            "Peter Gemeinhardt"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Peter",
                "last": "Gemeinhardt"
            }
        ],
        "label": "Das lateinische Christentum und die antike pagane Bildung",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Erziehung",
            "Andere_Religionen",
            "Schul_und_Bildungswesen",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2014",
        "author": [
            "Detlef Hiller"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Detlef",
                "last": "Hiller"
            }
        ],
        "label": "\u0098Das\u009c neue pakistanische Christentum: die \"Charismatisierung\" des Glaubensversta\u0308ndnisses und der Glaubenspraxis pakistanischer Christen, untersucht anhand der Bedeutung von \"healing and deliverance\"",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1959",
        "author": [
            "Reinhold Mayer"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Reinhold",
                "last": "Mayer"
            }
        ],
        "label": "Christentum und Judentum in der Schau Leo Baecks",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Hacik Rafi Gazer"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hacik Rafi",
                "last": "Gazer"
            }
        ],
        "label": "Armenier und Armenien in der Patristik im ausgehenden 19. und zu Beginn des 20. Jahrhunderts",
        "url": "http://emedia1.bsb-muenchen.de/han/12664_0/www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/ZAC.2011.008",
        "tags": [
            "Patristik",
            "Armenien",
            "merged:avs",
            "{20.Jh.}"
        ],
        "doi": "10.1515/ZAC.2011.008",
        "abstract": "In the beginning of the 21th century it is necessary to remind of joint patristic research projects carried out by theologians and historians of the Orient and of the Occident. The cooperation between Armenian and German scholars had an outstanding position in this field of scientific research. Especially members of the Venetian Congregation of the Mechitarists and graduates of the Theological Seminary of Etschmiadzin made their very important contribution to this. Without considering their different denominations, those scholars of the Armenian Apostolic Church and of Protestant churches in Germany worked together to promote patristic research. During the 1980ies, Hermann Goltz, Martin-Luther-University Halle-Wittenberg, inspired the research about this short, but very important period of Protestant-Orthodox cooperation."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2007",
        "publisher": "Dialogverlag",
        "author": [
            "Klaus M\u00fcller"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Klaus",
                "last": "M\u00fcller"
            }
        ],
        "label": "Technospiritualit\u00e4t:  Philosophisch--Theologisches in der Selbstbeschreibung der Cyberszene:  vorgetragen am 23.2.2006 in der Akademie Franz Hitze Haus, Katholisch Soziale Akademie",
        "url": "\\url{http://www.kath.de/internet/vortrag/mueller_technospiritualitaet_vortrag.pdf}",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Cyberspace",
            "merged:stromgeist",
            "Religion",
            "Internet",
            "Philosophie"
        ],
        "abstract": "Zum Selbstverst\u00e4ndnis der technischen Avantgarde von Designern und Nutzern der \u201eNeuen Medien``\r\ngeh\u00f6rt, die eigenen Visionen, aber auch bereits erreichte Standards in einer auff\u00e4llig religi\u00f6s gepr\u00e4gten\r\nSprache zu beschreiben. Im R\u00fcckgriff auf einen ca. 1000 Jahre alten Fundus philosophischer, theologischer und spiritueller Traditionen werden philosophische und religi\u00f6se Motive zu einem begrifflichen Netzwerk zusammengeschlossen, das das klassische Theoreme der abendl\u00e4ndischen Philosophie unterl\u00e4uft -- etwa die Frage Sein und Schein oder die Frage personaler Identit\u00e4t. Aber auch Programme ganz neuer Anthropologien -- Selbstbezeichnung: postbiologische Humanit\u00e4t -- werden freigesetzt, deren erkl\u00e4rtes Ziel in der Gewinnung\r\nh\u00f6herer spiritueller -- und das hei\u00dft auch: nicht mehr durch K\u00f6rper belasteter -- Niveaus besteht. Dass das mit den Wahrheitsanspr\u00fcchen der monotheistischen Religionen und namentlich mit der W\u00fcrde des Leiblichen im Christentum kollidiert, liegt auf der Hand und reizt zu wechselseitiger kritischer Pr\u00fcfung."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1991",
        "author": [
            "Tilmann Schmitz"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Tilmann",
                "last": "Schmitz"
            }
        ],
        "label": "Christentum und Homosexualit\u00e4t in der christlichen Ethik und in der kirchlichen Praxis",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Soziologie",
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Gesellschaft",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2007",
        "publisher": "Nikol",
        "author": [
            "Arnold Angenendt"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Arnold",
                "last": "Angenendt"
            }
        ],
        "label": "Heilige und Reliquien. Die Geschichte ihres Kultes vom fr\u00fchen Christentum bis zur Gegenwart",
        "url": "",
        "tags": [
            "Reliquien",
            "Heilige",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Shozo Suzuki"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Shozo",
                "last": "Suzuki"
            }
        ],
        "label": "Evangelium - Wirklichkeit - Verantwortung: Dietrich Bonhoeffers Theologie in Auseinandersetzungen mit japanischer Theologie und Tennonismus bei Kitamori und Takizawa",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Geschichte_Deutschlands",
            "Geschichte_Asiens"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "author": [
            "Andrew Ngah"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Andrew",
                "last": "Ngah"
            }
        ],
        "label": "\u0098The\u009c relationship between mariology and ecclesiology in the theological thinking of John Paul II",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1974",
        "author": [
            "Udo Kern"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Udo",
                "last": "Kern"
            }
        ],
        "label": "Ludwig Feuerbachs Religionsverst\u00e4ndnis in seiner theologischen Bedeutung: Sinnlichkeit, Konkretheit und Praxis als Qualit\u00e4t der neuen Religion L. Feuerbachs",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Philosophie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2014",
        "author": [
            "Carl-Martin Hi\u00dfler"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Carl-Martin",
                "last": "Hi\u00dfler"
            }
        ],
        "label": "Zwischen Liberalismus und Christentum: die sozialethischen Aspekte der sozialen Marktwirtschaft",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Wirtschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1992",
        "author": [
            "Lisette Gebhardt"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Lisette",
                "last": "Gebhardt"
            }
        ],
        "label": "Christentum, Religion, Identit\u00e4t: ein Thema der modernen japanischen Literatur",
        "url": "",
        "tags": [
            "Andere_Sprachen",
            "Christliche_Religion",
            "Literatur_in_anderen_Sprachen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Nichtchristliche_Religionen",
            "Sprach_und_Literaturwissenschaft_sonstiger_Sprachen",
            "Allgemeine_und_vergleichende_Religionswissenschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "author": [
            "Yong Joo Lee"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Yong Joo",
                "last": "Lee"
            }
        ],
        "label": "Unterwegs zum trinitarischen Sch\u00f6pfer: die Fr\u00fchphilosophie Schellings und ihre Bedeutung f\u00fcr die gegenw\u00e4rtige Sch\u00f6pfungstheologie",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Philosophie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1975",
        "author": [
            "Hanns Christof Brennecke"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hanns Christof",
                "last": "Brennecke"
            }
        ],
        "label": "Nachtr\u00e4ge zum Reallexikon f\u00fcr Antike und Christentum (RAC): Stellenkonkordanz\n\tzum Artikel \u00bbEunomius\u00ab von Luise Abramowski RAC VI 936-947",
        "url": "",
        "tags": [
            "RAC",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1936",
        "author": [
            "Christel Matthias Schr\u00f6der"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Christel Matthias",
                "last": "Schr\u00f6der"
            }
        ],
        "label": "Das Verh\u00e4ltnis von Heidentum und Christentum in Schellings Philosophie der Mythologie und Offenbarung: Ein Beitr. zur Religionsphilosophie d. dt. Idealismus",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2007",
        "author": [
            "Dmitrij F. Bumazhnov"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Dmitrij F.",
                "last": "Bumazhnov"
            }
        ],
        "label": "The Evil Angels in the Vita and the Letters of St. Antony the Great. Some Observations concerning the Problem of the Authenticity of the Letters",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/ZAC.2007.027",
        "tags": [
            "Echtheit",
            "2009_1",
            "ByzZ",
            "Engel",
            "merged:avs",
            "Antonios",
            "Briefe"
        ],
        "abstract": "Das durch die Vita Antonii und eine betr\u00e4chtliche Anzahl altkirchlicher Zeugnisse \u00fcberlieferte Bild Antonius' des Gro\u00dfen zeigt ihn als D\u00e4monenk\u00e4mpfer und Exorzisten, der \u2013 wie auch die \u00fcberwiegende Mehrheit paganer und christlicher Autoren seiner Zeit \u2013 von der F\u00e4higkeit der D\u00e4monen, nach Belieben erscheinen zu k\u00f6nnen, \u00fcberzeugt sein mu\u00dfte. Dieser Zug, dem eine historische Plausibilit\u00e4t nicht abgesprochen werden kann, steht im krassen Gegensatz zu der ebenfalls dem Antonius zugeschrieben Epistula 6,55, wo die Erscheinungsf\u00e4higkeit von D\u00e4monen in einem polemisch aufgeladenen Kontext in Abrede gestellt wird. W\u00e4hrend die Polemik gegen die M\u00f6glichkeit der Sichtbarkeit Gottes wie der D\u00e4monen in Epistula 6,50-56 auf einen historischen Zusammenhang mit dem ersten origenistischen Streit in \u00c4gypten schlie\u00dfen l\u00e4\u00dft, wird durch die Diskrepanz zwischen Epistula 6,55 und dem Rest der Antoniustradition der weitgehend etablierte Konsens hinsichtlich der Echtheit der sog. Antoniusbriefe problematisiert."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1975",
        "author": [
            "Peter Fiedler"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Peter",
                "last": "Fiedler"
            }
        ],
        "label": "Jesus und die S\u00fcnder",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2013",
        "author": [
            "Asami Kobayashi"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Asami",
                "last": "Kobayashi"
            }
        ],
        "label": "Original und kopial u\u0308berlieferte Papsturkunden des 13. Jahrhunderts aus Lucca (1227 bis 1274): Analyse und Edition",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2003",
        "author": [
            "Christian Schulze"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Christian",
                "last": "Schulze"
            }
        ],
        "label": "Medizin und Christentum in Sp\u00e4tantike und fr\u00fchem Mittelalter: christliche \u00c4rzte und ihr Wirken",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Gesundheit",
            "Medizin"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1999",
        "author": [
            "Horst Lickert"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Horst",
                "last": "Lickert"
            }
        ],
        "label": "\"... ob ihr mich gleich fu\u0308r einen Heiden haltet\" oder Goethe und sein Christentum: authentische Ambivalenz als autarkes Profil",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2001",
        "author": [
            "K. Fitschen"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "K.",
                "last": "Fitschen"
            }
        ],
        "label": "Der Praefectus Praetorio Flavius Rufinus ? ein hoher Reichsbeamter als Gestalt der Kirchengeschichte zur Zeit der ?Theodosianischen Wende?",
        "url": "",
        "tags": [
            "Rufinus",
            "Flavius",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "author": [
            "Heinz-Ewald Gattmann"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Heinz-Ewald",
                "last": "Gattmann"
            }
        ],
        "label": "Adventistische Mission in Deutschland unter besonderer Beru\u0308cksichtigung der Jahre 1992 - 2005",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2013",
        "author": [
            "Clara Harder"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Clara",
                "last": "Harder"
            }
        ],
        "label": "Pseudoisidor und das Papsttum: Funktion und Bedeutung des apostolischen Stuhls in den pseudoisidorischen Fa\u0308lschungen",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2006",
        "author": [
            "Olivia Franz-Klauser"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Olivia",
                "last": "Franz-Klauser"
            }
        ],
        "label": "\u0098Ein\u009c Leben zwischen Judentum und Christentum: Moritz Heidenheim (1824 - 1898)",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Maria Stuiber"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Maria",
                "last": "Stuiber"
            }
        ],
        "label": "Zwischen Rom und dem Erdkreis: die gelehrte Korrespondenz des Kardinals Stefano Borgia (1731 - 1804)",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2007",
        "author": [
            "Stefan Schro\u0308der"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Stefan",
                "last": "Schro\u0308der"
            }
        ],
        "label": "Zwischen Christentum und Islam: kulturelle Grenzen in den spa\u0308tmittelalterlichen Pilgerberichten des Felix Fabri",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1933",
        "author": [
            "Werner Juelich"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Werner",
                "last": "Juelich"
            }
        ],
        "label": "Zur Bedeutung der religi\u00f6sen Gemeinschaft im Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2003",
        "author": [
            "Johannes B. Bauer"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Johannes B.",
                "last": "Bauer"
            }
        ],
        "label": "Wurde Eusebs Psalmenkommentar zweimal \u00fcbersetzt?",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/pdf/10.1515/zach.2003.025?cookieSet=1",
        "tags": [
            "Euseb",
            "merged:avs",
            "Psalmen",
            "Caesarea"
        ],
        "doi": "10.1515/zach.2003.025"
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "author": [
            "Kristina Roth"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Kristina",
                "last": "Roth"
            }
        ],
        "label": "Sinnhorizonte christlich gestalteter Schule: eine schulpa\u0308dagogische Begru\u0308ndung der Schulpastoral an staatlichen Schulen",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Ann-Stephane Sch\u00e4fer"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Ann-Stephane",
                "last": "Sch\u00e4fer"
            }
        ],
        "label": "Auctoritas patrum?: the reception of the Church Fathers in Puritanism",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2007",
        "publisher": "Catholic Univ. of America Press",
        "label": "The world of early Egyptian Christianity : language, literature, and social context ; essays in honor of David W. Johnson",
        "url": "",
        "tags": [
            "M\u00f6nchtum",
            "Christentum",
            "\u00c4gypten",
            "2009_1",
            "ByzZ",
            "bestellt",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Carola Maria Werhahn"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Carola Maria",
                "last": "Werhahn"
            }
        ],
        "label": "\u0098Die\u009c Stiftung des Victor von Carben (1423 \u2013 1515) im Ko\u0308lner Dom: Glaubenspropaganda zwischen Judentum und Christentum in Text und Bild",
        "url": "",
        "tags": [
            "Numismatik",
            "Metallkunst",
            "Keramik",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Plastik"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1994",
        "publisher": "Mohr",
        "author": [
            "Martin Hengel"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Martin",
                "last": "Hengel"
            }
        ],
        "label": "Die Septuaginta zwischen Judentum und Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "{LXX}",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1956",
        "author": [
            "Robert Wolf"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Robert",
                "last": "Wolf"
            }
        ],
        "label": "Aqua religiosa: Die relig. Verwendg v. Wasser im fr\u00fchen Christentum u. in s. Umwelt. T. 1",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1934",
        "author": [
            "Richard Schwarz"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Richard",
                "last": "Schwarz"
            }
        ],
        "label": "Das Christusbild des deutschen Mystikers Heinrich Seuse: Eine Begegng von Germanentum u. Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2007",
        "author": [
            "Sara Janner"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Sara",
                "last": "Janner"
            }
        ],
        "label": "Zwischen Machtanspruch und Autorita\u0308tsverlust: zur Funktion von Religion und Kirchlichkeit in Politik und Selbstversta\u0308ndnis des konservativen alten Bu\u0308rgertums im Basel des 19. Jahrhunderts",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2013",
        "author": [
            "Michaela Bill-Mrziglod"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Michaela",
                "last": "Bill-Mrziglod"
            }
        ],
        "label": "Luisa de Carvajal y Mendoza (1566 - 1614) und ihre \u201eGesellschaft Mariens\u201c: Spiritualita\u0308t, Theologie und Konfessionspolitik in einer semireligiosen Frauengemeinschaft des 17. Jahrhunderts",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1977",
        "publisher": "E.M.I.",
        "author": [
            "Giuseppe M. Toscano"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Giuseppe M.",
                "last": "Toscano"
            }
        ],
        "label": "Alla scoperta del Tibet: relazioni dei missionari del sec. XVII",
        "url": "",
        "tags": [
            "merged:pustakalaya",
            "mission",
            "christentum",
            "tibet"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1958",
        "author": [
            "Jean-Pierre Belche"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Jean-Pierre",
                "last": "Belche"
            }
        ],
        "label": "Die Bekehrung zum Christentum nach des hl. Augustinus B\u00fcchlein De catechizandis rudibus: Eine missiol. Unters",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1976",
        "author": [
            "Klaus D\u00f6ring"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Klaus",
                "last": "D\u00f6ring"
            }
        ],
        "label": "Exemplum Socratis: Studien zur Sokratesnachwirkung in d. kynisch-stoischen Popularphilosophie d. fr\u00fchen Kaiserzeit u. im fr\u00fchen Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Philosophie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2007",
        "author": [
            "Klaus Martin Girardet"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Klaus Martin",
                "last": "Girardet"
            }
        ],
        "label": "Vom Sonnen-Tag zum Sonntag. Der dies solis in Gesetzgebung und Politik Konstantin d. Gr.",
        "url": "",
        "tags": [
            "merged:kbreimayer",
            "sekund\u00e4rliteratur"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Oliver Heller"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Oliver",
                "last": "Heller"
            }
        ],
        "label": "Die Bildung des selbstbestimmten Lebens: Identit\u00e4t und Glaube aus der Perspektive von F. D. E. Schleiermacher, W. James und J. Dewey",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Erziehung",
            "Schul_und_Bildungswesen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Philosophie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "publisher": "Brill",
        "author": [
            "Robert A Kraft"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Robert A",
                "last": "Kraft"
            }
        ],
        "label": "Exploring the scripturesque. Jewish texts and their Christian contexts",
        "url": "http://books.google.com/books?id=CRN4nu6kdDoC",
        "tags": [
            "Christentum",
            "Pseudepigraphie",
            "merged:avs",
            "Judentum"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1921",
        "author": [
            "Paul Bail"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Paul",
                "last": "Bail"
            }
        ],
        "label": "\u0098Die\u009c philosophische Fundamentierung von Celsus' Angriffen wider das Christentum: Eine geschichtl.-systemat.-apologet. Untersuchung",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Benedikt Bruder"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Benedikt",
                "last": "Bruder"
            }
        ],
        "label": "Versprochene Freiheit: der Freiheitsbegriff der theologischen Anthropologie in interdisziplina\u0308rem Kontext",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Alexander Schimmel"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Alexander",
                "last": "Schimmel"
            }
        ],
        "label": "Einstellungen gegen\u00fcber Glauben als Thema des Religionsunterrichts: didaktische \u00dcberlegungen und Anregungen f\u00fcr die gymnasiale Oberstufe",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Erziehung",
            "Schul_und_Bildungswesen",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "author": [
            "Manon Baukhage",
            "Thomas Va\u0161ek"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Manon",
                "last": "Baukhage"
            },
            {
                "first": "Thomas",
                "last": "Va\u0161ek"
            }
        ],
        "label": "Der Code des Michelangelo : sein Werk fasziniert uns heute noch ; jetzt glauben Wissenschaftler geheime Botschaften darin entdeckt zu haben",
        "url": "",
        "tags": [
            "Wandmalerei",
            "Kabbala",
            "merged:powidl",
            "Michelangelo_<Buonarroti>",
            "Sixtinische_Kapelle",
            "Symbol",
            "Freskomalerei",
            "Freskenmalerei",
            "Judentum"
        ],
        "abstract": "\"Die Fresken des genialen Renaissance-K\u00fcnstlers in der Sixtinischen Kapelle des Vatikans besch\u00e4ftigen die Kunsthistoriker seit Jahrhunderten. Nun gibt es eine spektakul\u00e4re neue Theorie: Michelangelo versteckte in seinen Bildern Symbole aus der j\u00fcdischen Mystik \u2013 mit dem Ziel, Christentum und Judentum miteinander zu vers\u00f6hnen. Was ist dran an dieser Deutung?\""
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "author": [
            "Clara Veronika Elisabeth Wurm"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Clara Veronika Elisabeth",
                "last": "Wurm"
            }
        ],
        "label": "Medizinische Konzepte zur religi\u00f6sen Stigmatisation im 19. Jahrhundert",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Gesundheit",
            "Medizin"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2007",
        "author": [
            "Younes Nourbakhsh"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Younes",
                "last": "Nourbakhsh"
            }
        ],
        "label": "Soziologie des religi\u00f6sen Staates im Islam und im Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Sozialwissenschaften",
            "Soziologie",
            "Anthropologie",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "publisher": "Istituto Papirologico \"G. Vitelli\"",
        "author": [
            "Peter Parsons"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Peter",
                "last": "Parsons"
            }
        ],
        "label": "A People of the Book?",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "B\u00fccher",
            "Lesen",
            "merged:avs",
            "Papyri"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Michaela Breckenfelder"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Michaela",
                "last": "Breckenfelder"
            }
        ],
        "label": "Der K\u00fcnstler als \u00e2 \u00b3Theologe\u00e2 \u00b3 - die religionsdidaktische Aufarbeitung geeigneter Bildwerke Otto Pankoks f\u00fcr den Religionsunterricht",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Erziehung",
            "Schul_und_Bildungswesen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Malerei"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2013",
        "author": [
            "Eike Faber"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Eike",
                "last": "Faber"
            }
        ],
        "label": "Von Ulfila bis Rekkared: die Goten und ihr Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1922",
        "author": [
            "Heinz B\u00fcttner"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Heinz",
                "last": "B\u00fcttner"
            }
        ],
        "label": "Ableitung von Johann Gottlieb Fichtes Verh\u00e4ltnis zum Christentum aus seinen nach dem Atheismus-Streit erschienenen moral- und popul\u00e4r-philosophischen Schriften",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2000",
        "author": [
            "G. Steigerwald"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "G.",
                "last": "Steigerwald"
            }
        ],
        "label": "Die Darstellung Jesu im Tempel auf dem Triumphbogenmosaik von S. Maria Maggiore in Rom (432 - 440). Versuch einer Neuinterpretation.",
        "url": "",
        "tags": [
            "Exkursion2007",
            "merged:ageissler"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2007",
        "author": [
            "Claudia Tavolieri D\u2019Andrea"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Claudia Tavolieri",
                "last": "D\u2019Andrea"
            }
        ],
        "label": "La fiscalit\u00e0 nel mondo antico. Il caso dell\u2019hospitium militum",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/ZAC.2007.023",
        "tags": [
            "Geld",
            "merged:avs"
        ],
        "doi": "10.1515/ZAC.2007.023"
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Markus Vogt"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Markus",
                "last": "Vogt"
            }
        ],
        "label": "Zukunftsethik jenseits von Angst oder Utopie : das Prinzip Nachhaltigkeit aus theologisch-ethischer Perspektive",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "merged:powidl",
            "Ethik",
            "Christliche_Ethik",
            "Nachhaltigkeit"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "author": [
            "Tina B Orth-Mu\u0308ller"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Tina B",
                "last": "Orth-Mu\u0308ller"
            }
        ],
        "label": "Philologische Studien zu den Papstbriefen des Codex epistolaris Karolinus",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1988",
        "author": [
            "Gustav Schmiz"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Gustav",
                "last": "Schmiz"
            }
        ],
        "label": "Kritische Gewaltenteilung: Mythenrezeption d. Klassik im Spannungsfeld von Antike, Christentum u. Aufkl\u00e4rung: Goethes Iphigenie u. H\u00f6lderlins Hyperion",
        "url": "",
        "tags": [
            "Deutsche_Sprach_und_Literaturwissenschaft",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Deutsche_Literatur",
            "Nichtchristliche_Religionen",
            "Deutsch",
            "Allgemeine_und_vergleichende_Religionswissenschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2005",
        "author": [
            "Christoph Markschies"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Christoph",
                "last": "Markschies"
            }
        ],
        "label": "Odysseus und Orpheus - christlich gelesen",
        "url": "",
        "tags": [
            "Protreptikos",
            "118:1",
            "Orpheus",
            "1:2",
            "3:1",
            "4:1",
            "merged:avs",
            "5:3",
            "4:5",
            "Odysseus",
            "ContraCelsum",
            "Gregor",
            "Stromateis",
            "Clemens",
            "Alexandria",
            "Origenes",
            "Nazianz"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "author": [
            "Francesco Barba"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Francesco",
                "last": "Barba"
            }
        ],
        "label": "\u0098Das\u009c Denken Rosenzweigs zwischen Theologie und Philosophie. Eine Herausforderung fu\u0308r das Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "publisher": "Mohr Siebeck",
        "author": [
            "Barbara Aland"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Barbara",
                "last": "Aland"
            }
        ],
        "label": "Was ist Gnosis? Studien zum fr\u00fchen Christentum, zu Marcion und zur kaiserzeitlichen Philosophie",
        "url": "",
        "tags": [
            "marcion",
            "gnosis",
            "merged:meneteqel",
            "kirchengeschichte",
            "christentum",
            "Marcion_Sinopensis"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "author": [
            "Uwe Sch\u00e4fer"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Uwe",
                "last": "Sch\u00e4fer"
            }
        ],
        "label": "Vergegenw\u00e4rtigung und Reflexion: \u00dcberlegungen zur Christologie und ihrer Didaktik",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Erziehung",
            "Schul_und_Bildungswesen",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Achim Wesjohann"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Achim",
                "last": "Wesjohann"
            }
        ],
        "label": "Mendikantische Gr\u00fcndungserz\u00e4hlungen im 13. und 14. Jahrhundert: Mythen als Element institutioneller Eigengeschichtsschreibung der mittelalterlichen Franziskaner, Dominikaner und Augustiner-Eremiten",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2001",
        "author": [
            "Marta Zaccagnini"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Marta",
                "last": "Zaccagnini"
            }
        ],
        "label": "Christentum der Endlichkeit: Heideggers Vorlesungen Einleitung in die Ph\u00e4nomenologie der Religion",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Nichtchristliche_Religionen",
            "Philosophie",
            "Allgemeine_und_vergleichende_Religionswissenschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1991",
        "publisher": "Univ. of California Press",
        "author": [
            "Averil Cameron"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Averil",
                "last": "Cameron"
            }
        ],
        "label": "Christianity and the Rhetoric of Empire. The Development of Christian Discourse",
        "url": "",
        "tags": [
            "Sp\u00e4tantike",
            "Rhetorik",
            "Christentum",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Sandra K\u00f6nemann"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Sandra",
                "last": "K\u00f6nemann"
            }
        ],
        "label": "Das Staatskirchenrecht in der wissenschaftlichen Diskussion der Weimarer Zeit",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Recht"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1972",
        "author": [
            "Andreas Nissen"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Andreas",
                "last": "Nissen"
            }
        ],
        "label": "Gott und der N\u00e4chste im antiken Judentum: Untersuchungen z. Doppelgebot d. Liebe",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1984",
        "author": [
            "Barbara Fink"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Barbara",
                "last": "Fink"
            }
        ],
        "label": "Der Weg zur Bewegung f\u00fcr praktisches Christentum, (Life and work): d. Hintergrund d. dt. Beteiligung von d. Freundschaft bis zur Konferenz in Stockholm 1925",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "publisher": "Hiersemann",
        "author": [
            "Joachim Gruber"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Joachim",
                "last": "Gruber"
            }
        ],
        "label": "Boethius. Eine Einf\u00fchrung",
        "url": "",
        "tags": [
            "Boethius",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1988",
        "author": [
            "Dennis E. Groh"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Dennis E.",
                "last": "Groh"
            }
        ],
        "label": "Jews and Christians in Late Roman Palestine: Towards a New Chronology",
        "url": "http://www.jstor.org/stable/3210029",
        "tags": [
            "Sp\u00e4tantike",
            "Christentum",
            "*",
            "Palaestina",
            "merged:avs",
            "Judentum"
        ],
        "abstract": "It has long been assumed that Palestine experienced the same political and social disintegration in the third and fourth centuries C.E. as the Roman world in general. The growing realization, however, that this is not the case makes it necessary to revise our understanding of the region's chronology for this period."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1976",
        "author": [
            "Gunther Wenz"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Gunther",
                "last": "Wenz"
            }
        ],
        "label": "Subjekt und Sein: d. Entwicklung d. Theologie Paul Tillichs",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "author": [
            "Tobias Appl"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Tobias",
                "last": "Appl"
            }
        ],
        "label": "Die Kirchenpolitik Herzog Wilhelms V. von Bayern: der Ausbau der bayerischen Hauptst\u00e4dte zu geistlichen Zentren",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Geschichte_Deutschlands"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Katharina Beiergr\u00f6\u00dflein"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Katharina",
                "last": "Beiergr\u00f6\u00dflein"
            }
        ],
        "label": "Robert Barnes, England und der Schmalkaldische Bund (1530 - 1540)",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Geschichte_Deutschlands",
            "Geschichte_Europas"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1992",
        "author": [
            "Hanns Christof Brennecke"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hanns Christof",
                "last": "Brennecke"
            }
        ],
        "label": "Ecclesia est in re publica, id est in imperio romano (Optatus III\r\n\t3). Das Christentum in der Gesellschaft an der Wende zum \u00bbkonstantinischen\r\n\tZeitalter\u00ab",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "Imperium_Romanum",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2005",
        "author": [
            "Stephanie Vanderheijden"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Stephanie",
                "last": "Vanderheijden"
            }
        ],
        "label": "Mythos zwischen Aberglaube und Philosophie in den Stromateis des Clemens von Alexandrien",
        "url": "",
        "tags": [
            "Stromateis",
            "Clemens",
            "Alexandria",
            "merged:avs",
            "Mythologie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1956",
        "author": [
            "Robert Wolf"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Robert",
                "last": "Wolf"
            }
        ],
        "label": "Aqua religiosa: Die relig. Verwendg v. Wasser im fru\u0308hen Christentum u. in s. Umwelt. T. 1",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1981",
        "publisher": "Hiersemann",
        "author": [
            "Wolfgang Speyer"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Wolfgang",
                "last": "Speyer"
            }
        ],
        "label": "B\u00fcchervernichtung und Zensur des Geistes bei Heiden, Juden und Christen",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "Antike",
            "Zensur",
            "merged:avs",
            "Judentum",
            "B\u00fcchervernichtung"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1950",
        "author": [
            "Ekkehart Vesper"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Ekkehart",
                "last": "Vesper"
            }
        ],
        "label": "Christen und Christentum in den isl\u00e4ndischen Sagas",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2007",
        "author": [
            "Martin Vo\u0308lkl"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Martin",
                "last": "Vo\u0308lkl"
            }
        ],
        "label": "Muslime - Ma\u0308rtyrer - Militia Christi: Identita\u0308t, Feindbild und Fremderfahrung wa\u0308hrend der ersten Kreuzzu\u0308ge",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Geschichte_Europas"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1993",
        "author": [
            "J\u00f6rg Winterberg"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "J\u00f6rg",
                "last": "Winterberg"
            }
        ],
        "label": "Religion und Marktwirtschaft: die ordnungspolitischen Vorstellungen im Christentum und Islam",
        "url": "",
        "tags": [
            "Handel",
            "Christliche_Religion",
            "Industrielle_und_handwerkliche_Fertigung",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Wirtschaft",
            "Management",
            "Nichtchristliche_Religionen",
            "Verkehr",
            "Kommunikation",
            "Allgemeine_und_vergleichende_Religionswissenschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1989",
        "author": [
            "Reinhold Bernhardt"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Reinhold",
                "last": "Bernhardt"
            }
        ],
        "label": "Der Absolutheitsanspruch des Christentums: Modelle theologischer Verh\u00e4ltnisbestimmung zwischen dem Christentum und den nichtchristlichen Religionen",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Nichtchristliche_Religionen",
            "Allgemeine_und_vergleichende_Religionswissenschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Gabriela Lischer"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Gabriela",
                "last": "Lischer"
            }
        ],
        "label": "\"Discernat et temperet\" (RB 64,17): religio\u0308se Reife im Spiegel der Benediktsregel",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "publisher": "Hiersemann",
        "author": [
            "Albrecht Berger"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Albrecht",
                "last": "Berger"
            }
        ],
        "label": "Konstantinopel. Geschichte, Topographie, Religion",
        "url": "",
        "tags": [
            "Konstantinopel",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "publisher": "Peeters",
        "label": "Christentum und Politik in der Alten Kirche",
        "url": "",
        "tags": [
            "Sp\u00e4tantike",
            "Christentum",
            "Staat",
            "Anschaffung",
            "merged:avs"
        ],
        "abstract": "Im Januar 2005 widmete sich die 25. Tagung der Patristischen Arbeitsgemeinschaft in Goslar dem Thema \"Christentum und Politik in der Alten Kirche\". Damit griff die Patristische Arbeitsgemeinschaft erstmals eingehend ein Themenfeld auf, welches seit ihrer Gr\u00fcndung immer wieder in ihrer Arbeit angesprochen wurde. Der vorliegende Band enth\u00e4lt fast alle Vortr\u00e4ge der Tagung in ausgearbeiteter Form, au\u00dferdem den Text der Morgenandacht, die im Rahmen der Tagung stattfand.\r\nDie Untersuchung des Verh\u00e4ltnisses von politischer Macht und Religion innerhalb verschiedener historischer Horizonte erweist sich dabei als relevant auch f\u00fcr gegenw\u00e4rtige Positionsbestimmungen. Mit der Wahl der Kaiserpfalz Goslar als Tagungsort wurde an die westliche Tradition dieses Verh\u00e4ltnisses gleichsam symbolisch erinnert; die kirchenhistorische Arbeit der Tagung jedoch konzentrierte sich auf Fragestellungen aus dem Bereich der Ostkirche, von der Antike bis in die j\u00fcngste Zeit. Sowohl der regulierende politische Eingriff in die Sph\u00e4re der Religion als auch die starke christliche Einflu\u00dfnahme auf die Politik und die geistesgeschichtliche Durchdringung beider Bereiche werden in den Beitr\u00e4gen in den Blick genommen."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1933",
        "author": [
            "Martin Redeker"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Martin",
                "last": "Redeker"
            }
        ],
        "label": "Humanit\u00e4t, Volkstum, Christentum in der Erziehung",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "author": [
            "Harald Buchinger"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Harald",
                "last": "Buchinger"
            }
        ],
        "label": "Eine \u00fcbersehene Etymologie des Pascha: Iren\u00e4us von Lyon und die Onomastica Sacra",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/ZAC.2008.015",
        "tags": [
            "Pascha",
            "Iren\u00e4us",
            "merged:avs",
            "Lyon"
        ],
        "doi": "10.1515/ZAC.2008.015",
        "abstract": "In two places, Irenaeus of Lyon explains the word \u201cpascha\u201d as meaning \u201cliberation\u201d or \u201cdeliverance\u201d. As this tradition also occurs in the Onomastica Sacra, it can be identified as an etymology (and not merely an association). The two well-known etymologies of the word \u201cpascha\u201d drawn upon in early Christian literature, i. e., passio and transitus, are thus complemented by a third one, meaning liberatio. The appearance of this etymology in Irenaeus dates it back to the 2nd century. Later on, it not only persistently holds its place in various versions of the Onomastica Sacra but is also attested to by Theodoret of Cyrus. As a secondary finding, \u03c0\u03ac\u03c3\u03c7\u03b1 (and not \u03c0\u03ac\u03b8o\u03c2) is shown to be the lost original Greek reading of Demonstratio praedicationis 25."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1993",
        "author": [
            "Josef Kremer"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Josef",
                "last": "Kremer"
            }
        ],
        "label": "Studien zum fr\u00fchen Christentum in Niedergermanien",
        "url": "",
        "tags": [
            "Geschichte_und_Historische_Hilfswissenschaften",
            "Architektur",
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Arch\u00e4ologie",
            "Vor_und_Fr\u00fchgeschichte"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1941",
        "author": [
            "Karl Appenzeller"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Karl",
                "last": "Appenzeller"
            }
        ],
        "label": "Das Problem der Bodenst\u00e4ndigkeit von Christentum und Kirche auf dem Missionsfeld in den Verhandlungen der Weltmissionskonferenz zu Edinburgh (1910)",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1974",
        "author": [
            "Martin Schulz"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Martin",
                "last": "Schulz"
            }
        ],
        "label": "Johann Heinrich Spr\u00f6gel und die pietistische Bewegung Quedlinburgs",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1989",
        "author": [
            "Helga Kohler-Spiegel"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Helga",
                "last": "Kohler-Spiegel"
            }
        ],
        "label": "Juden und Christen - Geschwister im Glauben: ein Beitrag zur Lehrplantheorie am Beispiel Verha\u0308ltnis Christentum Judentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1978",
        "author": [
            "Heinz-Georg Surmund"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Heinz-Georg",
                "last": "Surmund"
            }
        ],
        "label": "Factus eram ipse mihi magna quaestio (Confessiones IV 4 vier vier): Untersuchungen zu Erfahrung und Deutung des Todes bei Augustinus unter besonderer Ber\u00fccksichtigung des Problems der mors immatura",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1972",
        "author": [
            "Reijo Heinonen"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Reijo",
                "last": "Heinonen"
            }
        ],
        "label": "Anpassung und Identit\u00e4t: Theologie u. Kirchenpolitik d. Bremer Dt. Christen 1933 - 1945",
        "url": "",
        "tags": [
            "Volkskunde",
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "Kulturgeschichte",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Geschichte",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1973",
        "author": [
            "Margarete Stirm"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Margarete",
                "last": "Stirm"
            }
        ],
        "label": "Die Bilderfrage in der Reformation",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Bildende_Kunst",
            "Kunstgewerbe"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2005",
        "publisher": "Wiss. Buchges.",
        "author": [
            "Ludwig Hagemann"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Ludwig",
                "last": "Hagemann"
            }
        ],
        "label": "Christentum contra Islam. Eine Geschichte gescheiterter Beziehungen",
        "url": "http://www.wbg-darmstadt.de/WBGShop/php/Proxy.php?purl=/wbg/products/search/show,89005750,Ludwig+Hagemann.html#89005750",
        "tags": [
            "Christentum",
            "merged:meneteqel",
            "Islam",
            "Geschichte"
        ],
        "abstract": "Die Geschichte christlich-islamischer Beziehungen ist gekennzeichnet durch Konkurrenz und Konfrontation, Eroberung und Wiedereroberung, Kriege und Feldz\u00fcge, Massaker und Blutb\u00e4der im Namen der Religion. Immer ging es um Einfluss, Macht und Vorherrschaft. In der Vergangenheit waren es dabei Christen, die f\u00fcr die Verbreitung eines islamischen Feindbildes gesorgt haben. Heute besorgen das \u2013 bewusst oder unbewusst \u2013 jene islamistischen Gruppierungen, die mit Gewalt und Terror den von ihnen propagierten islamischen Gottesstaat errichten wollen. Das vorliegende Buch will durch Erinnerung an die geschichtliche Hypothek dazu beitragen, dass die Trag\u00f6die der gescheiterten Beziehungen zwischen Christen und Muslimen sich nicht wiederholt."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2007",
        "author": [
            "Stefan Schr\u00f6der"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Stefan",
                "last": "Schr\u00f6der"
            }
        ],
        "label": "Zwischen Christentum und Islam: kulturelle Grenzen in den sp\u00e4tmittelalterlichen Pilgerberichten des Felix Fabri",
        "url": "",
        "tags": [
            "Sozialwissenschaften",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Soziologie",
            "Andere_Religionen",
            "Anthropologie",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1972",
        "author": [
            "Dieter Zeller"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Dieter",
                "last": "Zeller"
            }
        ],
        "label": "Juden und Heiden in der Mission des Paulus: Studien z. R\u00f6merbrief.",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "author": [
            "Tobias Georges"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Tobias",
                "last": "Georges"
            }
        ],
        "label": "Die Rolle der Juden f\u00fcr Tertullians Darstellung der christlichen Gottesverehrung im Apologeticum, speziell in Apologeticum 21",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/ZAC.2008.016",
        "tags": [
            "merged:avs",
            "Tertullian",
            "Judentum"
        ],
        "doi": "10.1515/ZAC.2008.016",
        "abstract": "In Tertullian's Apologeticum, the Jews play a major role within the chapters 16-21, and especially in chapter 21. A closer look at those chapters shows that Tertullian is referring to the Jews in a very functional way. They enable him to stand up for his Christian faith in God \u2013 in front of his pagan addressees. He proceeds in two steps.\r\n\r\nIn apol. 16-20, he makes use of the Jews to support the faith in the one God, the creator of the universe. The source of this faith are the Jews' scriptures. Their age and dignity testify the truth of this faith shared by the Christians and the Jews. The Jewish religion as \u201einsignissima religio, certe licita\u201c (apol. 21,1) functions as a witness in front of the pagan addresses, and that's why Tertullian is very friendly with the Jews in this context.\r\n\r\nIn apol. 21, the climate changes. Tertullian exposes the Christian faith in Christ as God that separates the Christians from the Jews. At this point, the conflict is unavoidable. But still, by attacking the Jews, Tertullian addresses hin non-Christian audience, this time in a critical way. It's the roman vulgus that is as blind as the Jews in apol. 21 refer to the pagan addresses who shall be freed from their blindness.\r\n\r\nThus, it can be seen that Tertullian is delibaretely talking of the Jews in two different ways, each time with one intention: to convince his pagan audience of the truth of the Christian faith."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "publisher": "Frommann-Holzboog",
        "author": [
            "Winfried Schr\u00f6der"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Winfried",
                "last": "Schr\u00f6der"
            }
        ],
        "label": "Athen und Jerusalem. Die philosophische Kritik am Christentum in Antike und Neuzeit",
        "url": "",
        "tags": [
            "Kritik",
            "Apologetik",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2001",
        "author": [
            "Stefan Koch"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Stefan",
                "last": "Koch"
            }
        ],
        "label": "Rechtliche Regelung von Konflikten im fru\u0308hen Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Bibel",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2006",
        "author": [
            "Winrich L\u00f6hr"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Winrich",
                "last": "L\u00f6hr"
            }
        ],
        "label": "Arius Reconsidered (Part 2)",
        "url": "https://emedia1.bsb-muenchen.de/han/12664/www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/ZAC.2006.010?prevSearch=%2528L%25C3%25B6hr%2529%2BUND%2B%255Bjournal%253A%2Bzach%255D%2BUND%2B%255Bpublisher%253A%2Bwdg%255D&searchHistoryKey=",
        "tags": [
            "Arius",
            "merged:avs"
        ],
        "doi": "10.1515/ZAC.2006.010",
        "abstract": "Der Artikel unternimmt eine umfassende Neuinterpretation der Karriere und Lehre des alexandrinischen Presbyters Arius. Der erste Abschnitt behandelt ausgew\u00e4hlte Aspekte der Biographie des Arius: Im Hinblick auf seine angebliche Verbindung zu den Melitianern werden zus\u00e4tzliche Argumente f\u00fcr die Position Annick Martins angef\u00fchrt, die eine solche Verbindung bestreitet. Freilich halte ich es f\u00fcr m\u00f6glich, da\u00df Arius \u2013 wie u.a. Eusebius von Nikomedien \u2013 ein Sch\u00fcler des christlichen Lehrers und M\u00e4rtyrers Lukian von Antiochien war. Dann wird im zweiten Abschnitt die relative Chronologie des arianischen Streites vor dem Konzil von Nicaea behandelt; einige der Argumente von Rowan Williams f\u00fcr eine revidierte Chronologie werden einer Kritik unterzogen. Der dritte Abschnitt versucht eine Neuprofilierung der Theologie des Arius; die wenigen erhaltenen Quellen werden analysiert. Ein knapper Vergleich mit anderen (sowohl christlichen als auch heidnischen) Theologien der Antike indiziert einen bestimmten intellektuellen Kontext als auch eine besondere Positionierung innerhalb dieses Kontextes. Arius formuliert eine anspruchsvolle Version der negativen Theologie, welche die intellektualistische Agenda sp\u00e4tantiker Philosophie zugleich best\u00e4tigt und negiert. Gott wird als absolut transzendent ausgesagt, aber die philosophische Idee totaler Transparenz im Wissen um Gott und das eigene Selbst wird explizit aufgegeben. Das neue Programm des Theologen/Philosophen besteht nunmehr darin, den transzendenten Gott in seiner Sprache zu preisen und anzubeten, die dessen Geheimnis umschreibt ohne es preiszugeben. Wie andere sp\u00e4tantike christliche Intellektuelle (z.B. Augustin oder Pelagius) setzt Arius innerhalb des breiten Rahmens antiker Religionsphilosophie an, nur um dessen Grenzen in einem kontrollierten Versuch auszutesten."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Stefan Hauptmann"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Stefan",
                "last": "Hauptmann"
            }
        ],
        "label": "\u0098Das\u009c Freisinger Begra\u0308bnisritual in der Neuzeit",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1975",
        "author": [
            "Karl Martin"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Karl",
                "last": "Martin"
            }
        ],
        "label": "Das Theorie-Praxis-Problem im Ausbildungsbereich: empir. Langzeitunters. d. 2. Phase d. theol. Ausbildung am Theol. Seminar Herborn ; Beobachtungen d. F-Kurses",
        "url": "",
        "tags": [
            "Sozialwissenschaften",
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Allgemeines",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Hochschulen",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2006",
        "author": [
            "Winrich L\u00f6hr"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Winrich",
                "last": "L\u00f6hr"
            }
        ],
        "label": "Arius Reconsidered (Part 1)",
        "url": "https://emedia1.bsb-muenchen.de/han/12664/www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/ZAC.2005.014?prevSearch=%2528L%25C3%25B6hr%2529%2BUND%2B%255Bjournal%253A%2Bzach%255D%2BUND%2B%255Bpublisher%253A%2Bwdg%255D&searchHistoryKey=",
        "tags": [
            "Arius",
            "merged:avs"
        ],
        "doi": "10.1515/ZAC.2005.014",
        "abstract": "Few heretics in the long history of Christianity have achieved the notoriety of Arius, the presbyter who lived and worked in Alexandria at the beginning of the fourth century. The little we know about his life and theological ideas has been transmitted by his opponents. If we try to recapture the historical Arius, the Arius behind the heresiological images, we have to confront \u2013 implicitly and explicitly \u2013 the constructions and reconstructions of earlier generations of theologians, church historians, heresiologists and scholars. And the best one can aspire to is to propose another reconstruction of Arius, which is \u2013 or so one would like to claim \u2013 more attentive to Arius' own intentions and more plausible in the light of the best available evidence."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2001",
        "author": [
            "K. Nickau"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "K.",
                "last": "Nickau"
            }
        ],
        "label": "Eine Historia Lausiaca ohne Lausos. \u00dcberlegungen zur Hypothese von Ren\u00e9 Draguet \u00fcber den Ursprung der Historia Lausiaca",
        "url": "",
        "tags": [
            "Palladius",
            "Lausiaca",
            "Historia",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1995",
        "author": [
            "Martin Bernhard Haag"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Martin Bernhard",
                "last": "Haag"
            }
        ],
        "label": "Entstehungs-, Text- und Revisionsgeschichte des Book of Common Prayer: Studien zu Konfessionsbildung und konfessionellem Selbstverst\u00e4ndnis des Anglikanismus im England der fr\u00fchen Neuzeit (1534 - 1662)",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Martin Wallraff"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Martin",
                "last": "Wallraff"
            }
        ],
        "label": "Das Konzil von Chalkedon in der Darstellung des Liberatus von Karthago (Breviarium 11-14)",
        "url": "http://dx.doi.org/10.1515/ZAC.2010.04",
        "tags": [
            "ByzZ",
            "2011\\_1,",
            "merged:avs",
            "Liberatus",
            "Chalkedon,"
        ],
        "doi": "doi: 10.1515/ZAC.2010.04",
        "abstract": "The analysis of Breviarium 11-14 raises various questions, e.g. why the theology of Chalcedon is nearly missing. Neither the Chalcedonense nor the Tomus Leonis are quoted. Only the position of Eutyches and that of Flavian become clear. Thus the tendency of the Breviarium  seems to be sceptical towards interpretations according to which the Christological debate can be seen as victory of a clear position of the bishops of Rome. Even the canons of Chalcedon (with canon 28) are located on a wrong place in the narrative order, but here Liberatus follows only his sources."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2003",
        "author": [
            "Longfei Xu"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Longfei",
                "last": "Xu"
            }
        ],
        "label": "Die nestorianische Stele in Xi'an: Begegnung von Christentum und chinesischer Kultur",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Geschichte_Asiens"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Jo\u0308rg Zedler"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Jo\u0308rg",
                "last": "Zedler"
            }
        ],
        "label": "Bayern und der Vatikan: eine politische Biographie des letzten bayerischen Gesandten am Heiligen Stuhl Otto von Ritter (1909 - 1934)",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1938",
        "author": [
            "Else K\u00f6ppe"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Else",
                "last": "K\u00f6ppe"
            }
        ],
        "label": "Das Verh\u00e4ltnis des jungen Goethe zum Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "author": [
            "Martin Fu\u00df"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Martin",
                "last": "Fu\u00df"
            }
        ],
        "label": "Die Konstruktion der Heiligen Stadt Jerusalem: der Umgang mit Jerusalem in Judentum, Christentum und Islam",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "author": [
            "Runar M. Thorsteinsson"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Runar M.",
                "last": "Thorsteinsson"
            }
        ],
        "label": "By Philosophy Alone: Reassessing Justin's Christianity and His Turn from Platonism",
        "url": "",
        "tags": [
            "merged:avs",
            "Justin",
            "dial."
        ],
        "doi": "10.1628/186870312804970916",
        "abstract": "JustinsDarstellung imProlog desDialogsmit Tryphon beschreibt einen kumulativen\nProzess, der im Stoizismus beginnt und \u00fcber den Platonismus zum Christentum\nf\u00fchrt, das nach Justin die \u201callein verl\u00e4ssige und nutzenbringende Philosophie\u201d\n(8,1) darstellt sowie die einzige Philosophie, in der die Beziehung zwischen Gott\nund Menschen umfassend angesprochen und erkl\u00e4rt wird."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1951",
        "author": [
            "Wolfgang Ko\u0308hler"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Wolfgang",
                "last": "Ko\u0308hler"
            }
        ],
        "label": "Christentum und Geschichte bei Franz Overbeck",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1984",
        "author": [
            "Johannes Laube"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Johannes",
                "last": "Laube"
            }
        ],
        "label": "Dialektik der absoluten Vermittlung: Hajime Tanabes Religionsphilosophie als Beitr. zum Wettstreit d. Liebe zwischen Buddhismus u. Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Nichtchristliche_Religionen",
            "Philosophie",
            "Allgemeine_und_vergleichende_Religionswissenschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1971",
        "author": [
            "Alfred Hans"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Alfred",
                "last": "Hans"
            }
        ],
        "label": "Die kurpf\u00e4lzische Religionsdeklaration von 1705 siebzehnhundertf\u00fcnf: ihre Entstehung u. Bedeutung f. d. Zusammenleben d. drei im Reich tolerierten Konfessionen",
        "url": "",
        "tags": [
            "Volkskunde",
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "Kulturgeschichte",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Geschichte",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2006",
        "author": [
            "Peter Gemeinhardt"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Peter",
                "last": "Gemeinhardt"
            }
        ],
        "label": "Sancta simplicitas?: das lateinische Christentum und die antike pagane Bildung",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Erziehung",
            "Schul_und_Bildungswesen",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "publisher": "Mohr Siebeck",
        "author": [
            "Benjamin Gleede"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Benjamin",
                "last": "Gleede"
            }
        ],
        "label": "Platon und Aristoteles in der Kosmologie des Proklos. Ein Kommentar zu den 18 Argumenten f\u00fcr die Ewigkeit der Welt bei Johannes Philoponos",
        "url": "",
        "tags": [
            "Rezeption",
            "merged:avs",
            "Johannes_Philoponos",
            "Platon",
            "Aristoteles"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1984",
        "author": [
            "Adolf Martin Ritter"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Adolf Martin",
                "last": "Ritter"
            }
        ],
        "label": "Platonismus und Christentum in der Sp\u00e4tantike",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "Platonismus",
            "Philosophie",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1997",
        "author": [
            "Peter S\u00f6llner"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Peter",
                "last": "S\u00f6llner"
            }
        ],
        "label": "Jerusalem, die hochgebaute Stadt: eschatologisches und himmlisches Jerusalem im Fr\u00fchjudentum und im fr\u00fchen Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Nichtchristliche_Religionen",
            "Allgemeine_und_vergleichende_Religionswissenschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "author": [
            "Przemys\u0142aw Nowak"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Przemys\u0142aw",
                "last": "Nowak"
            }
        ],
        "label": "Friede mit der Kirche: Bernhard Poschmann (1878 - 1955) und seine dogmengeschichtlichen Forschungen zum Bu\u00dfsakrament",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1955",
        "author": [
            "Maria Koch"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Maria",
                "last": "Koch"
            }
        ],
        "label": "\u0098Die\u009c Bedeutung von Antike und Christentum in der a\u0308sthetischen Weltanschauung von The\u0301ophile Gautier",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "author": [
            "Sabine Schlak"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Sabine",
                "last": "Schlak"
            }
        ],
        "label": "Anerkennung und Umverteilung: ein gerechtigkeitstheoretischer Beitrag zur Ressourcennutzung und Weltarmut",
        "url": "",
        "tags": [
            "Sozialwissenschaften",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Soziologie",
            "Anthropologie",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Recht"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1976",
        "author": [
            "Klaus Koschorke"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Klaus",
                "last": "Koschorke"
            }
        ],
        "label": "Die Polemik der Gnostiker gegen das kirchliche Christentum unter besonderer Ber\u00fccksichtigung der Nag-Hammadi-Traktate Apokalypse des Petrus (NHC VII,3) und Testimonium Veritatis (NHC IX,3)",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2001",
        "author": [
            "Bernd P\u00e4ffgen"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Bernd",
                "last": "P\u00e4ffgen"
            }
        ],
        "label": "Die Speyerer Bischofsgr\u00e4ber und ihre vergleichende Einordnung: eine arch\u00e4ologische Studie zu Bischofsgr\u00e4bern in Deutschland von den fr\u00fchchristlichen Anf\u00e4ngen bis zum Ende des Ancien R\u00e9gime",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Geschichte_Deutschlands"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1970",
        "author": [
            "Karl-Hermann Kandler"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Karl-Hermann",
                "last": "Kandler"
            }
        ],
        "label": "Christi Leib und Blut: Studien zur gegenw\u00e4rtigen luth. Abendmahlslehre",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Atheismus",
            "Religion",
            "Religionswissenschaften"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2013",
        "publisher": "Herder",
        "author": [
            "Heiner Wilmer"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Heiner",
                "last": "Wilmer"
            }
        ],
        "label": "Gott ist nicht nett : ein Priester fragt nach seinem Glauben",
        "url": "http://www.amazon.de/Gott-ist-nicht-nett-Priester/dp/3451325810/ref=sr_1_1?s=books&ie=UTF8&qid=1383895827&sr=1-1&keywords=gott+ist+nicht+nett",
        "tags": [
            "Christentum",
            "merged:vademecum",
            "Gott",
            "Religion",
            "Glaube"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1993",
        "publisher": "Vandenhoeck und Ruprecht",
        "label": "Begegnungen zwischen Christentum und Judentum in Antike und Mittelalter. Festschrift f\u00fcr Heinz Schreckenberg",
        "url": "",
        "tags": [
            "Sp\u00e4tantike",
            "Christentum",
            "Festschrift",
            "Mittelalter",
            "merged:avs",
            "Judentum"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2004",
        "publisher": "Patmos-Verl.",
        "author": [
            "Dag Tessore"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Dag",
                "last": "Tessore"
            }
        ],
        "label": "Der Heilige Krieg im Christentum und Islam",
        "url": "",
        "tags": [
            "Heiliger",
            "Krieg",
            "merged:lugliegiro"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Uta Heil"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Uta",
                "last": "Heil"
            }
        ],
        "label": "Liberatus von Karthago und die \u201eDrei Kapitel\u201c. Anmerkungen zum Breviarium causae Nestorianorum et Eutychianorum 8-10",
        "url": "http://dx.doi.org/10.1515/ZAC.2010.03",
        "tags": [
            "ByzZ",
            "2011\\_1,",
            "merged:avs",
            "{Drei-Kapitel-Streit,}",
            "Liberatus"
        ],
        "doi": "doi: 10.1515/ZAC.2010.03",
        "abstract": "The analysis of Breviarium 8-10 shows that Liberatus shares his positive view of Cyril with some of his sources. In his eyes, Cyril's theology is that of 433, so the later Miaphysites lack their leading figure. Liberatus concentrates upon Alexandria while he ignores the perspective of the other capitals like Antioch, Constantinople or even Rome. His perspective is typically Western, so Cyril's theology is in full accordance with the Tomus Leonis. For the Three-Chapters-Controversy only Theodore of Mopsuestia seems to be important."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2004",
        "author": [
            "Simone Rappel"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Simone",
                "last": "Rappel"
            }
        ],
        "label": "Gemeinsame Weltverantwortung und globales Ethos: Christentum - Hinduismus - Konfuzianismus - Daoismus",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Politik",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2005",
        "publisher": "Mohr Siebeck",
        "author": [
            "Anne Burgsm\u00fcller"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Anne",
                "last": "Burgsm\u00fcller"
            }
        ],
        "label": "Die Askeseschrift des Pseudo-Basilius. Untersuchungen zum Brief \"\u00dcber die wahre Reinheit in der Jungfr\u00e4ulichkeit\"",
        "url": "http://books.google.de/books?id=F9yWl7ro_FQC",
        "tags": [
            "merged:avs",
            "Basilius_von_Ankyra"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1986",
        "author": [
            "Hans M\u00fcnk"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hans",
                "last": "M\u00fcnk"
            }
        ],
        "label": "F\u00fchrte und das Christentum in die Umweltkrise?: historisch-systematische \u00dcberlegungen zu einer umstrittenen These im Vorfeld \u00f6kologischer Ethik",
        "url": "",
        "tags": [
            "Umweltschutz",
            "Landschaftsgestaltung",
            "Christliche_Religion",
            "Raumordnung",
            "Raumplanung",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Philosophie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1993",
        "author": [
            "Georg Sch\u00f6llgen"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Georg",
                "last": "Sch\u00f6llgen"
            }
        ],
        "label": "Franz Joseph D\u00f6lger und die Entstehung seines Forschungsprogramms\r\n\tAntike und Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "merged:avs",
            "D\u00f6lger"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1975",
        "author": [
            "Werner Erdt"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Werner",
                "last": "Erdt"
            }
        ],
        "label": "Christentum und heidnisch-antike Bildung bei Paulin von Nola: mit Kommentar u. \u00dcbers. d. 16. Briefes",
        "url": "",
        "tags": [
            "Volkskunde",
            "Hochschulen",
            "Religion",
            "Rum\u00e4nisch",
            "Andere_Sprachen",
            "Spanische_und_portugiesische_Literatur",
            "Theologie",
            "r\u00e4torom\u00e4nische_Literatur",
            "Andere_germanische_Sprachen",
            "Englisch",
            "Spanisch",
            "Griechisch",
            "rum\u00e4nische",
            "Griechische_Literatur",
            "Deutsch",
            "Literatur",
            "Literaturwissenschaft",
            "Franz\u00f6sisch",
            "Englische_Literatur",
            "Literatur_in_anderen_Sprachen",
            "Italienische",
            "Englische_Literatur_Amerikas",
            "merged:genealogie",
            "Sprach_und_Literaturwissenschaft",
            "Lateinische_Literatur",
            "Linguistik",
            "Sprache",
            "romanische_Sprachen_allgemein",
            "R\u00e4toromanisch",
            "Franz\u00f6sische_Literatur",
            "Rhetorik",
            "Allgemeines",
            "Kulturgeschichte",
            "dnb",
            "Portugiesisch",
            "Latein",
            "Geschichte",
            "Italienisch",
            "Deutsche_Literatur",
            "Literatur_in_anderen_germanischen_Sprachen"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2007",
        "author": [
            "Tavolieri D'Andrea di Claudia"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Tavolieri D'Andrea",
                "last": "di Claudia"
            }
        ],
        "label": "La fiscalit\u00e0 nel mondo antico. Il caso dell'hospitium militum",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/ZAC.2007.023",
        "tags": [
            "Sp\u00e4tantike",
            "Steuer",
            "merged:avs"
        ],
        "abstract": "Von einer knappen \u00dcbersicht \u00fcber die steuerlichen Verpflichtungen ausgehend, wendet sich der Artikel einer besonderen Steuer zu: dem hospitium militum. Es ist Ausdruck eines Wirtschaftssystems, das sich in seinen Grundz\u00fcgen zwar in die Reihe der \u00f6konomischen Systeme anderer Gemeinschaften der Antike einf\u00fcgt, in einigen seiner Ma\u00dfnahmen jedoch eine gewisse Flexibilit\u00e4t zeigt, die vor allem an der Fortentwicklung der Einrichtungen erkennbar wird, die dazu f\u00fchrt, da\u00df gelegentlich die Menschen, die ihren Beitrag zu diesen Einrichtungen leisten, gesellschaftlich gleichgestellt werden. Die Pflicht, den Truppen w\u00e4hrend der milit\u00e4rischen Unternehmungen Gastfreundschaft (hospitium militum) zu gew\u00e4hren, ist Teil der obligatorischen Leistungen in der Kaiserzeit und als Steuerlast von den possessores zu tragen. Als in der Sp\u00e4tantike die eroberten Gebiete zunehmend kontrolliert und gesichert werden mu\u00dften, wurde die Belastung zu einem munus hospitalitatis, das hei\u00dft zu einer Steuerlast f\u00fcr die Besitzer von praedia und domus. Die Einrichtung der hospitalitas als Form eines munus, das an die Beibehaltung b\u00fcrgerlicher Rechte gebunden war, hatte lange Bestand, und das Fortbestehen w\u00e4hrend der r\u00f6misch-barbarischen Herrschaft ist zu den Normen in Relation gesetzt worden, die f\u00fcr die Aufnahme der Barbaren in die Grenzen des r\u00f6mischen Reiches aufgestellt worden waren."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "publisher": "Mohr Siebeck",
        "author": [
            "Hans Reinhard Seeliger"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hans Reinhard",
                "last": "Seeliger"
            }
        ],
        "label": "Die Erforschung der sp\u00e4tantiken Bischofssitze des syrisch-pal\u00e4stinischen Raumes und ihrer Bauten",
        "url": "",
        "tags": [
            "Syrien",
            "Bischofssitze",
            "merged:avs",
            "Jordanien"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Sang Eun Lee"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Sang Eun",
                "last": "Lee"
            }
        ],
        "label": "Karl Barth und Isaak August Dorner: eine Untersuchung zu Barths Rezeption der Theologie Dorners",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "publisher": "De Gruyter",
        "author": [
            "Klaus Martin Girardet"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Klaus Martin",
                "last": "Girardet"
            }
        ],
        "label": "Der Kaiser und sein Gott. Das Christentum im Denken und in der Religionspolitik Konstantins des Gro\u00dfen",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "2011_1",
            "ByzZ",
            "Konstantin",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "author": [
            "Michael Brauer"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Michael",
                "last": "Brauer"
            }
        ],
        "label": "Die Entdeckung des Heidentums in Preu\u00dfen: die Pru\u00dfen in den Reformdiskursen des Sp\u00e4tmittelalters und der Reformation",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Geschichte_Deutschlands",
            "Geschichte_Europas"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "publisher": "Mohr Siebeck",
        "author": [
            "Demetrios Moschos"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Demetrios",
                "last": "Moschos"
            }
        ],
        "label": "Eschatologie im \u00e4gyptischen M\u00f6nchtum. Die Rolle christlicher eschatologischer Denkvarianten in der Geschichte des fr\u00fchen \u00e4gyptischen M\u00f6nchtums und seiner sozialen Funktion",
        "url": "",
        "tags": [
            "Eschatologie",
            "M\u00f6nchtum",
            "2011_1",
            "\u00c4gypten",
            "ByzZ",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1962",
        "author": [
            "Walter Flemmer"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Walter",
                "last": "Flemmer"
            }
        ],
        "label": "Christentum und Promethie in Herders Lyrik",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2013",
        "author": [
            "Axel Wunderlich"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Axel",
                "last": "Wunderlich"
            }
        ],
        "label": "Re-education durch Rechristianisierung?: die Stellung der hannoverschen Landeskirche zu NS-Herrschaft und Demokratiegru\u0308ndung nach 1945",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Christian Volkmar Witt"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Christian Volkmar",
                "last": "Witt"
            }
        ],
        "label": "Protestanten: das Werden eines Integrationsbegriffs in der Fr\u00fchen Neuzeit",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Geschichte_Europas"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1969",
        "author": [
            "Athanasios Fourlas"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Athanasios",
                "last": "Fourlas"
            }
        ],
        "label": "Der Ring in der Antike und im Christentum: Der Ring als Herrschaftssymbol u. W\u00fcrdezeichen",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1978",
        "author": [
            "Edmund Weber"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Edmund",
                "last": "Weber"
            }
        ],
        "label": "Johann Arndts vier B\u00fccher vom wahren Christentum als Beitrag zur protestantischen Irenik des 17. siebzehnten Jahrhunderts: e. quellenkrit. Unters.",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Philosophie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1978",
        "author": [
            "Hans Waldenfels"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hans",
                "last": "Waldenfels"
            }
        ],
        "label": "Absolutes Nichts: zur Grundlegung d. Dialogs zwischen Buddhismus und Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Philosophie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1982",
        "author": [
            "Ludwig Hagemann"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Ludwig",
                "last": "Hagemann"
            }
        ],
        "label": "Christentum und Isl m zwischen Konfrontation und Begegnung",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Christliche_Religion",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Nichtchristliche_Religionen",
            "Allgemeine_und_vergleichende_Religionswissenschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1988",
        "author": [
            "Dieter Thoma"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Dieter",
                "last": "Thoma"
            }
        ],
        "label": "Untersuchungen \u00fcber das Verh\u00e4ltnis von Geist und Seele bei Ludwig Klages mit anh\u00e4ngenden Betrachtungen zu Christentum und Landwirtschaft",
        "url": "",
        "tags": [
            "Garten",
            "Psychologie",
            "Landwirtschaft",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Philosophie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1998",
        "author": [
            "Michael Durst"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Michael",
                "last": "Durst"
            }
        ],
        "label": "Das Glaubensbekenntnis des Auxentius von Mailand. Historischer Hintergrund \u2013 Text\u00fcberlieferung \u2013 Theologie \u2013 Edition",
        "url": "",
        "tags": [
            "Hilarius",
            "Auxentius",
            "merged:avs",
            "{c.Aux.}"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "author": [
            "Luigi Canetti"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Luigi",
                "last": "Canetti"
            }
        ],
        "label": "Costantino e l'immagine del Salvatore. Una prospettiva mnemostorica sull'aniconismo cristiano antico",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/ZAC.2009.18",
        "tags": [
            "2010_1",
            "ByzZ",
            "Konstantin",
            "merged:avs"
        ],
        "doi": "10.1515/ZAC.2009.18",
        "abstract": "In Byzantium and in the Latin West the theological and political legacy of Constantine the Great was particularly heavy from the very beginning, in relation to the earlier religious images and principally to the new iconic figural and non-figural symbols of the Christian salvation. Between the 5th and the 6th centuries, the papal and orthodox use of Constantine's image found a first expression in the most ancient Latin version of pope Sylvester's legend (Actus Silvestri). Shortly afterwards the hagiographical nucleus of this legend became part of pope Sylvester's biography, with which begins the Liber Pontificalis of the Roman Church, indeed one of the principal sources for the spread of the legendary account of Constantine's baptism and the image of Constantine as generous benefactor of the papacy. These themes nourished the hagiographical and theological-political imagery of the Christian West for more than a millennium. Between the 8th and the 9th centuries and then from the 11th century onwards, they gave rise to the Roman bishopric's various claims of a universal primacy confirmed by law, already expressed in the Constitutum Constantini and the pseudo-Isidorian Decretales.\r\n\r\nScholarship has clarified the general features of this complex subject. This article presents a mnemo-historical reading that outlines the subject's multifaceted and protean hermeneutic potential, in relation to the connection between power and salvation and to the legitimization of the Christian sovereignty through the iconic signs of the divine presence. This will involve a discussion on the mythical image of Constantine as patron of Christ's images in churches \u2013 in support of which there is no archaeological evidence \u2013 and on the Lateran basilica of the Saviour, which was the first church of Rome and, until the end of the 13th century, the most prestigious container of relics and memory of the Medieval West."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1978",
        "author": [
            "Sek-Keun O"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Sek-Keun",
                "last": "O"
            }
        ],
        "label": "Der Volksglaube und das Christentum in Korea",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2007",
        "author": [
            "Tanja Mattern"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Tanja",
                "last": "Mattern"
            }
        ],
        "label": "Literatur der Zisterzienserinnen: Edition und Untersuchung einer Wienh\u00e4user Legendenhandschrift",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Deutsche_Literatur"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Ralph Poirel"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Ralph",
                "last": "Poirel"
            }
        ],
        "label": "Die Idee des lebendigen Gottes: Franz Xaver Dieringers (1811 - 1876) christozentrische Offenbarungstheologie",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1970",
        "author": [
            "Julio Ter\u00e1n Dutari"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Julio",
                "last": "Ter\u00e1n Dutari"
            }
        ],
        "label": "Christentum und Metaphysik: das Verh\u00e4ltnis beider nach d. Analogielehre Erich Przywaras",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Philosophie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1960",
        "author": [
            "Luise Schottroff"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Luise",
                "last": "Schottroff"
            }
        ],
        "label": "Die Bereitung zum Sterben: Studien zu den fr\u00fchen reformatorischen Sterbeb\u00fcchern",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2004",
        "author": [
            "Gerhard Lindemann"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Gerhard",
                "last": "Lindemann"
            }
        ],
        "label": "F\u00fcr Fr\u00f6mmigkeit in Freiheit: die Geschichte der evangelischen Allianz im Zeitalter des Liberalismus (1846 - 1879)",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "author": [
            "Xavier Morales"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Xavier",
                "last": "Morales"
            }
        ],
        "label": "Identification de l\u2019auteur des citations n\u00e9o-ariennes dans le Trait\u00e9 de Basile d\u2019Ancyre",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/ZAC.2007.026",
        "tags": [
            "Ankyra",
            "Neuarianismus",
            "merged:avs",
            "Basilius"
        ],
        "doi": "10.1515/ZAC.2007.026"
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1992",
        "author": [
            "Ju\u0308rgen Bergmann"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Ju\u0308rgen",
                "last": "Bergmann"
            }
        ],
        "label": "Christentum und sozioo\u0308konomische Entwicklung: eine empirische Untersuchung im ruralen Kenia",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Wirtschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2002",
        "author": [
            "Christoph Markschies"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Christoph",
                "last": "Markschies"
            }
        ],
        "label": "Lehrer, Sch\u00fcler, Schule: Zur Bedeutung einer Institution f\u00fcr das antike Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Schule",
            "Katechese",
            "Institutionen",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1961",
        "author": [
            "Ferdinand Hahn"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Ferdinand",
                "last": "Hahn"
            }
        ],
        "label": "Christologische Hoheitstitel: ihre Geschichte im fr\u00fchen Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "Klassische_Sprach_und_Literaturwissenschaft",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2005",
        "author": [
            "Peter Lampe"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Peter",
                "last": "Lampe"
            }
        ],
        "label": "Die montanistischen Tymion und Pepouza im Lichte der neuen Tymioninschrift",
        "url": "",
        "tags": [
            "Pepuza",
            "Montanismus",
            "merged:avs"
        ],
        "abstract": "An edition of the new Tymion inscription from U\u015fak is given, including German translation and commentary of the content. The edition for the first time provides a fully supplemented text of the fragmentary epigraph. The inscription represents an imperial rescript to the tenant farmers of the imperial estate of Tymion and Simoe (205 / 208 C.E.). The historical importance of the stone is discussed, including consequences for the localisation of Montanism\u2019s Tymion and Pepouza."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1997",
        "author": [
            "Peter So\u0308llner"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Peter",
                "last": "So\u0308llner"
            }
        ],
        "label": "Jerusalem, die hochgebaute Stadt: eschatologisches und himmlisches Jerusalem im Fru\u0308hjudentum und im fru\u0308hen Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Daniel Alt"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Daniel",
                "last": "Alt"
            }
        ],
        "label": "Sanctus episcopus: das Bischofsideal von fru\u0308h- und hochmittelalterlichen Bischofsviten im Spannungsfeld von Anspruch und Wirklichkeit",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1990",
        "author": [
            "Hamideh Behjat"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hamideh",
                "last": "Behjat"
            }
        ],
        "label": "Johann Arndts \"Wahres Christentum\" als Erbauungsbuch",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "author": [
            "Agnethe Siquans"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Agnethe",
                "last": "Siquans"
            }
        ],
        "label": "Esther in der Interpretation der Kirchenv\u00e4ter: K\u00f6nigin, Vorbild der Tapferkeit oder Typus der Kirche?",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/ZAC.2008.026",
        "tags": [
            "Esther",
            "merged:avs"
        ],
        "doi": "10.1515/ZAC.2008.026",
        "abstract": "This article deals with the interpretation and use of the book of Esther in patristic texts. A special focus lies on the person of Queen Esther herself. She is described and estimated very differently in different texts. Very often she is praised for her courage und the salvation of her people (sometimes together with Judith). Other texts focus on her prayer and her fast which give her the strength to save her people with God's help. So Esther is an example of Christian life. Especially the plurality of perspectives in the patristic texts can be interesting for modern biblical scholarship."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Ilkamarina Kuhr"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Ilkamarina",
                "last": "Kuhr"
            }
        ],
        "label": "Gabe und Gestalt: Theologische Ph\u00e4nomenologie bei Hans Urs von Balthasar",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Deutsche_Literatur",
            "Philosophie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2002",
        "author": [
            "Igor Pochoshajew"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Igor",
                "last": "Pochoshajew"
            }
        ],
        "label": "Er\u00f6rterung des Verh\u00e4ltnisses zwischen Platonismus und Christentum am Gegenstand der menschlischen Seele bei Gregor von Nyssa",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Philosophie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2005",
        "author": [
            "J\u00f6rg R\u00fcpke"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "J\u00f6rg",
                "last": "R\u00fcpke"
            }
        ],
        "label": "Bilderwelten und Religionswechsel",
        "url": "",
        "tags": [
            "354",
            "Kunst",
            "Katakomben",
            "Apologetik",
            "merged:avs",
            "Chronograph"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "author": [
            "Lukas Zu\u0308rcher"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Lukas",
                "last": "Zu\u0308rcher"
            }
        ],
        "label": "\u0098Die\u009c Schweiz in Ruanda: Mission, Entwicklungshilfe und nationale Selbstbesta\u0308tigung (1900 - 1975)",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1986",
        "author": [
            "Christiane Langer-Kaneko"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Christiane",
                "last": "Langer-Kaneko"
            }
        ],
        "label": "Das reine Land: zur Begegnung von Amida-Buddhismus u. Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Christliche_Religion",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Nichtchristliche_Religionen",
            "Philosophie",
            "Allgemeine_und_vergleichende_Religionswissenschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1952",
        "author": [
            "Hans-Harald Eckert"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hans-Harald",
                "last": "Eckert"
            }
        ],
        "label": "Weltanschauung und Selbstmord bei Seneca und den Stoikern in antiker Mystik und im Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1974",
        "author": [
            "Berndt Hamm"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Berndt",
                "last": "Hamm"
            }
        ],
        "label": "Promissio, pactum, ordinatio: Freiheit u. Selbstbindung Gottes in d. scholast. Gnadenlehre",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Philosophie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1975",
        "author": [
            "Adolf Martin Ritter"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Adolf Martin",
                "last": "Ritter"
            }
        ],
        "label": "Christentum und Eigentum bei Klemens von Alexandrien auf dem Hintergrund der fr\u00fchchristlichen \u00bbArmenfr\u00f6mmigkeit\u00ab und der Ethik der kaiserzeitlichen Stoa",
        "url": "",
        "tags": [
            "Protreptikos",
            "122:2-3",
            "Stoa",
            "Clemens",
            "Ethik",
            "Eigentum",
            "Alexandria",
            "merged:avs",
            "QDS",
            "Tertullian"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Philipp Reisinger"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Philipp",
                "last": "Reisinger"
            }
        ],
        "label": "Jurisdiktionsprimat und bisch\u00f6fliche Kollegialit\u00e4t in perichoretischer Zusammenschau: ein spekulativer, theologischer Entwurf zum Subjekt der h\u00f6chsten Autorit\u00e4t der Kirche unter besonderer Ber\u00fccksichtigung der kanonischen Gesetzgebung im CIC/1983 und CCEO",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Recht"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1996",
        "author": [
            "Gabriele Fa\u00dfbeck"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Gabriele",
                "last": "Fa\u00dfbeck"
            }
        ],
        "label": "Der Tempel der Christen: traditionsgeschichtliche Untersuchungen zur Aufnahme des Tempelkonzepts im fr\u00fchen Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Nichtchristliche_Religionen",
            "Allgemeine_und_vergleichende_Religionswissenschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1996",
        "author": [
            "Martin Kiefhaber"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Martin",
                "last": "Kiefhaber"
            }
        ],
        "label": "Christentum als Korrektiv: Untersuchungen zur Theologie S\u00c3\u00b8ren Kierkegaards",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Philosophie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1955",
        "author": [
            "Carl Andresen"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Carl",
                "last": "Andresen"
            }
        ],
        "label": "Logos und Nomos: Die Polemik d. Kelsos wider d. Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1963",
        "author": [
            "Ernst Kirsten"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Ernst",
                "last": "Kirsten"
            }
        ],
        "label": "Edessa. Eine r\u00f6m. Grenzstadt des 4. bis 6. Jh. im Orient",
        "url": "",
        "tags": [
            "Edessa",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1993",
        "author": [
            "Ute Eisen"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Ute",
                "last": "Eisen"
            }
        ],
        "label": "Amtstr\u00e4gerinnen im fr\u00fchen Christentum: epigraphische und literarische Studien",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "merged:genealogie",
            "Sozialgeschichte",
            "Religion",
            "Arch\u00e4ologie",
            "Geschichte_und_Historische_Hilfswissenschaften",
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Klassische_Sprach_und_Literaturwissenschaft",
            "dnb",
            "Vor_und_Fr\u00fchgeschichte"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1929",
        "author": [
            "Olaf Klose"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Olaf",
                "last": "Klose"
            }
        ],
        "label": "Die Familienverh\u00e4ltnisse auf Island vor der Bekehrung zum Christentum auf Grund der Islendingasogur",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1992",
        "publisher": "Akad.-Verl.",
        "author": [
            "B. Schwenk"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "B.",
                "last": "Schwenk"
            }
        ],
        "label": "Hellenistische Paideia und christliche Erziehung",
        "url": "",
        "tags": [
            "Sp\u00e4tantike",
            "Christentum",
            "Bildung",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1982",
        "author": [
            "Ludwig Hagemann"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Ludwig",
                "last": "Hagemann"
            }
        ],
        "label": "Christentum und Islam zwischen Konfrontation und Begegnung",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Nichtchristliche_Religionen",
            "Allgemeine_und_vergleichende_Religionswissenschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1998",
        "author": [
            "Stefan Freund"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Stefan",
                "last": "Freund"
            }
        ],
        "label": "Vergil im fr\u00fchen Christentum: Untersuchungen zu den Vergilzitaten bei Tertullian, Minucius Felix, Novatian, Cyprian und Arnobius",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "Klassische_Sprach_und_Literaturwissenschaft",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "author": [
            "Dagmar Dahl"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Dagmar",
                "last": "Dahl"
            }
        ],
        "label": "Zum Versta\u0308ndnis von Ko\u0308rper, Bewegung und Sport in Christentum, Islam und Buddhismus: Impulse zum interreligio\u0308sen Ethikdiskurs zum Spitzensport",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Sport",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "author": [
            "Nina Rothenbusch"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Nina",
                "last": "Rothenbusch"
            }
        ],
        "label": "Studentische Gottesvorstellungen: empirische Untersuchungen zur Professionalisierung der Wahrnehmung",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "author": [
            "Jean-Baptiste Tognizin"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Jean-Baptiste",
                "last": "Tognizin"
            }
        ],
        "label": "Die Einheit der Kirche und die Vielfalt der Ortskirchen: ein Beitrag zur Inkulturation der Kirche in Afrika",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1951",
        "author": [
            "Friedrich Moritz"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Friedrich",
                "last": "Moritz"
            }
        ],
        "label": "Der George-Kreis in seinem Verh\u00e4ltnis zum Christentum: Eine krit. Unters.",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2015",
        "author": [
            "Udo Schnelle"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Udo",
                "last": "Schnelle"
            }
        ],
        "label": "Das fr\u00fche Christentum und die Bildung",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "Bildung",
            "merged:avs"
        ],
        "doi": "10.1017/S0028688514000344",
        "abstract": "Das fr\u00fche Christentum gilt vielfach als reines Unterschichtsph\u00e4nomen und damit auch als bildungsfern. Diese Sicht ist aus mehreren Gr\u00fcnden unzutreffend: (1) Von der Schichtenzugeh\u00f6rigkeit kann in der Antike nicht auf den Bildungsstand geschlossen werden. (2) In den fr\u00fchchristlichen Stadtgemeinden konnten sicherlich mehr als 50\\% der Mitglieder ausreichend lesen und schreiben. (3) Die Sozialisation innerhalb der fr\u00fchen Gemeinden vollzog sich ma\u00dfgeblich durch Bildung und Literatur. Keine religi\u00f6se Gestalt wurde zuvor (und danach) so schnell und so umfassend literalisiert wie Jesus Christus! (4) Die fr\u00fchen Christen traten als eine kreative literarische und denkerische Bewegung auf; sie lasen das Alte Testament in einem neuen Kontext, sie schufen neue Gattungen (Evangelien) und formten bestehende Gattungen um (Paulusbriefe, Wunder, Gleichnisse). (5) Von Anfang an basierte die erstaunliche Literaturproduktion des fr\u00fchen Christentums auf einer historischen Strategie, die Geschichte schrieb und Geschichte machte. (6) Zudem waren die fr\u00fchen Christen zu einem erheblichen Teil zweisprachig und in der Lage, h\u00f6chst anspruchsvolle Schriften wie einen Paulusbrief oder ein Evangelium zu rezipieren und weiterzuverbreiten. (7) Wer sich der neuen Bewegung der Christen anschloss, trat schon fr\u00fch in eine bereits ausgebildete Lehr- und Sprachwelt ein. (8) Deshalb ist in den Gemeinden ein relativ hohes intellektuelles Niveau vorauszusetzen, denn ein Vergleich mit der griechisch-r\u00f6mischen Religion, lokalen Kulten, den Mysterienreligionen und dem Kaiserkult zeigt, dass das fr\u00fche Christentum eine Religion mit einer sehr hohen Literaturproduktion sowie kritischer Reflexion und Brechung war."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1995",
        "author": [
            "J\u00fcrgen Zangenberg"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "J\u00fcrgen",
                "last": "Zangenberg"
            }
        ],
        "label": "Fr\u00fches Christentum in Samarien: topographische und traditionsgeschichtliche Studien zu den Samarientexten im Johannesevangelium",
        "url": "",
        "tags": [
            "Geschichte_und_Historische_Hilfswissenschaften",
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Arch\u00e4ologie",
            "Vor_und_Fr\u00fchgeschichte"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "author": [
            "Simone Zillich-Limmer"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Simone",
                "last": "Zillich-Limmer"
            }
        ],
        "label": "Systemische Therapie und praktische Theologie: Impulse aus der Beratungspraxis fu\u0308r eine grundlegende Verha\u0308ltnisbestimmung ; mit einer CD",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1998",
        "author": [
            "G\u00fcnther Christian Hansen"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "G\u00fcnther Christian",
                "last": "Hansen"
            }
        ],
        "label": "Eine fingierte Ansprache Konstantins auf dem Konzil von Nikaia",
        "url": "",
        "tags": [
            "Niz\u00e4a",
            "Konstantin",
            "merged:avs"
        ],
        "abstract": "Vorabdruck der Edition und Kommentierung der durch den Anonymus (fr\u00fcher: Gelasius) von Kyzikos Konstantin zugeschriebenen Rede auf der Synode von Niz\u00e4a, als deren Verfasser Hansen eine der Quellen des Anonymus, n\u00e4mlich Philippus von Side vorschl\u00e4gt."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2007",
        "publisher": "Katholisches Bibelwerk",
        "author": [
            "Alfons F\u00fcrst"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Alfons",
                "last": "F\u00fcrst"
            }
        ],
        "label": "Christentum als Intellektuellen-Religion",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "Alexandria",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1976",
        "author": [
            "Erich M\u00fcller"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Erich",
                "last": "M\u00fcller"
            }
        ],
        "label": "Aegidius Jais: (1750 - 1822) ; sein Leben u. sein Beitr. zur Katechetik",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Jugendpflege",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Erziehung",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Unterricht",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "author": [
            "Daniel St\u00f6kl Ben Ezra"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Daniel St\u00f6kl Ben",
                "last": "Ezra"
            }
        ],
        "label": "Canonization - a Non-Linear Process? Observing the Process of Canonization through the Christian (and Jewish) Papyri from Egypt",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/ZAC.2008.014",
        "tags": [
            "2009_2",
            "Kanon",
            "Kanonisierung",
            "ByzZ",
            "merged:avs",
            "Papyri"
        ],
        "doi": "10.1515/ZAC.2008.014",
        "abstract": "Eine quantitative Analyse der christlichen und j\u00fcdischen literarischen Papyri \u00c4gyptens aus dem zweiten bis zum f\u00fcnften Jahrhundert mit dem Ziel der Untersuchung der Ausbildung des alt- und neutestamentlichen Kanons bietet gegen\u00fcber herk\u00f6mmlichen Untersuchungen von Zitaten und Anspielungen in der patristischen Literatur den Vorteil eines direkteren Zugriffs auf antike Vorlieben f\u00fcr bestimmte B\u00fccher. Als Resultate sind festzuhalten: W\u00e4hlt man Athanasius' Liste kanonischer B\u00fccher, werden apokryphe Schriften im Verh\u00e4ltnis zu kanonischen Schriften im Laufe der Zeit immer weniger kopiert. Diese Entwicklung ist jedoch nicht linear. Im vierten Jahrhundert ist ein ansteigendes Interesse an apokryphen B\u00fcchern auszumachen (z.B. 1Enoch, Jannes und Jambres, Paulusakten), das eventuell mit der Vielfalt verschiedener christlicher Bewegungen in \u00c4gypten (Melitianer, Arianer, M\u00f6nchtum) in Zusammenhang zu bringen ist. Die Vorw\u00fcrfe verschiedener Kirchenv\u00e4ter, H\u00e4resie und Lekt\u00fcre unkanonischer Schriften hingen zusammen, scheinen angesichts des papyrologischen Befundes nicht ganz aus der Luft gegriffen. Zumindest ist ein simultanes Ansteigen beider Ph\u00e4nomene auszumachen. Der Kanon, vor allem der des Alten Testaments, ist noch nicht abgeschlossen. Das Interesse an den deuterokanonischen Schriften des Alten Testaments nimmt eher zu. Der Hirt des Hermas ist bis zum vierten Jahrhundert ebenso beliebt wie zentrale kanonische B\u00fccher."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2006",
        "publisher": "Wagenbach",
        "author": [
            "Paolo Flores d'Arcais",
            "Joseph Ratzinger"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Paolo Flores",
                "last": "d'Arcais"
            },
            {
                "first": "Joseph",
                "last": "Ratzinger"
            }
        ],
        "label": "Gibt es Gott? Wahrheit, Glaube, Atheismus",
        "url": "",
        "tags": [
            "merged:meneteqel",
            "Atheismus",
            "Katholische_Kirche",
            "Wahrheit",
            "Glaube"
        ],
        "abstract": "Verlagsinfo:Einer der bekanntesten und streitbarsten Philosophen unserer Zeit, Paolo Flores d\u2019Arcais, der mit seinen B\u00fcchern stets f\u00fcr Diskussionen sorgt \u2013 zuletzt erschien bei Wagenbach Die Demokratie beim Wort nehmen \u2013, tritt hier in den Dialog mit dem heutigen Papst Benedikt XVI.Erstmals auf deutsch. \u00dcber Atheismus und den christlichen Wahrheitsanspruch, Vernunft und Glauben im 21. Jahrhundert.Ein lebhafter und \u00e4u\u00dferst informativer Dialog zwischen linken und christlichen Positionen, in dem auch brisante Themen wie Abtreibung oder das Verh\u00e4ltnis der Kirche zu Pinochet und Darwin ausf\u00fchrlich behandelt werden.\u00bbAm Beginn des dritten christlichen Jahrtausends befindet sich das Christentum gerade im Raum seiner urspr\u00fcnglichen Ausdehnung, in Europa, in einer tiefgehenden Krise, die auf der Krise des Wahrheitsanspruches beruht.\u00ab (Joseph Kardinal Ratzinger)Ausgehend von dieser Feststellung lud der italienische Philosoph Paolo Flores d\u2019Arcais in Rom Joseph Kardinal Ratzinger vor seiner Wahl zum Papst zu einem Streitgespr\u00e4ch ein.Das Gespr\u00e4ch wird erg\u00e4nzt durch den Aufsatz \u00bbDer angezweifelte Wahrheitsanspruch\u00ab von Joseph Kardinal Ratzinger und den Essay \u00bbAtheismus und Wahrheit\u00ab von Paolo Flores d\u2019Arcais.\u00bbPaolo Flores d\u2019Arcais, Herausgeber der linken Kulturzeitschrift MicroMega, insistiert zu Recht darauf, da\u00df die \u00bbL\u00fcgen der Macht\u00ab die Demokratie gef\u00e4hrden.\u00ab Robert Misik, Falter"
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2006",
        "publisher": "Beck",
        "author": [
            "Christoph Markschies"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Christoph",
                "last": "Markschies"
            }
        ],
        "label": "Das antike Christentum. Fr\u00f6mmigkeit, Lebensformen, Institutionen",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "Kirchengeschichte",
            "merged:novaesium",
            "Fr\u00fchchristentum",
            "Christianisierung",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "author": [
            "Mark DelCogliano"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Mark",
                "last": "DelCogliano"
            }
        ],
        "label": "The Eusebian Alliance: the Case of Theodotus of Laodicea",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/ZAC.2008.017",
        "tags": [
            "2009_2",
            "Nikomedien",
            "Laodiz\u00e4a",
            "ByzZ",
            "Euseb",
            "Theodot",
            "merged:avs",
            "Eusebianer",
            "Caesarea"
        ],
        "doi": "10.1515/ZAC.2008.017",
        "abstract": "Der Artikel untersucht am Beispiel der sog. Eusebianer um Euseb von Nikomedia die Hintergr\u00fcnde kirchlicher Allianzen im 4. Jahrhundert. Die j\u00fcngste Forschung hat darauf hingewiesen, da\u00df der Zusammenhalt der Eusebianer weniger das Resultat einer Vielzahl gemeinsamer theologischer Grund\u00fcberzeugungen war als vielmehr dadurch zustande kam, da\u00df man sich gegen die Angriffe gemeinsamer Gegner verteidigte und sich wechselseitig auf Fehler hinwies. Eine vergleichbar kleine Menge \u00fcbereinstimmender theologischer \u00dcberzeugungen spielte demgegen\u00fcber nur eine nachgeordnete Rolle. Der vorliegende Beitrag greift diese Grundthese auf und f\u00fchrt sie weiter aus, indem er zwei Faktoren aufzeigt, die zur Formierung der eusebianischen Allianz beigetragen haben: den Einflu\u00df lokalkirchlicher Traditionen und die Bedeutung pers\u00f6nlicher Freundschaften. So wird zum einen gezeigt, wie der Hintergrund und das Handeln der Bisch\u00f6fe von Laodicea dazu f\u00fchrte, da\u00df ihre Stadt in der ersten H\u00e4lfte des 4. Jahrhunderts eine entschieden eusebianische Haltung in trinit\u00e4tstheologischen Debatten einnahm. Zum anderen wird die Freundschaft zwischen dem eusebianischen Bischof Theodotus von Laodicea und Euseb von C\u00e4sarea untersucht und dabei aufgezeigt, inwiefern Freundschaft ein Faktor f\u00fcr die Formierung und das Handeln der eusebianischen Allianz darstellte."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2003",
        "author": [
            "Jeorjios Martin Beyer"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Jeorjios Martin",
                "last": "Beyer"
            }
        ],
        "label": "Wie der K\u00f6rper des Alphabets: syrisches Christentum im zweiten Drittel des vierten Jahrhunderts",
        "url": "",
        "tags": [
            "Alte_Geschichte",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Arch\u00e4ologie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2007",
        "author": [
            "Timothy D. Barnes"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Timothy D.",
                "last": "Barnes"
            }
        ],
        "label": "The new critical edition of Athanasius' \"Defence before Constantius\"",
        "url": "",
        "tags": [
            "Athanasius",
            "2008_2",
            "ByzZ",
            "Alexandria",
            "AthanasiusWerke",
            "apol.Const.",
            "merged:avs"
        ],
        "abstract": "Die kritische Ausgabe der Apologien des Athanasius', die vor mehr als siebzig Jahren von H.G. Opitz begonnen wurde, ist von H.C. Brennecke unter kompetenter Mitwirkung anderer erfolgreich beendet worden. Besonders wichtig ist in dieser letzten (und bei weitem gr\u00f6\u00dften) Lieferung von Athanasius Werken II die Beschreibung und Analyse der Tradierung der Manuskripte, das Druckfehlerverzeichnis f\u00fcr Opitzs Ausgabe und eine v\u00f6llig neue kritische Textausgabe der Apologia ad Constantium, die einige \u00fcberzeugende Verbesserungen enth\u00e4lt. Die neue Ausgabe stellt richtig eine L\u00fccke zwischen den Kapiteln 26 und 27 der Apologia ad Constantium (300,6-10) fest. Gegen die Schlu\u00dffolgerung des Herausgebers, da\u00df die Kapitel 1-26 und 26-35 aus verschiedenen Reden stammen, vertritt die vorliegende Rezension die Meinung, da\u00df Athanasius' Bezug auf den magister Eugenius (282,3-7) zeigt, da\u00df wenigstens die Kapitel 1-13 vor 355 abgefa\u00dft worden sein m\u00fcssen; die Rezension geht weiter davon aus, da\u00df Athanasius den ersten Teil der Apologia ad Constantium wahrscheinlich 353 dem Kaiser Constantius schickte und eine Fortsetzung, die aus den Kapiteln 19-35 bestand, im Jahre 357. Zu etlichen Stellen der Apologia ad Constantium und ihrem historischen Kontext werden ebenfalls Bemerkungen, viele von ihnen prosopographischer Natur, geboten."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1995",
        "author": [
            "Klaus Bieberstein"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Klaus",
                "last": "Bieberstein"
            }
        ],
        "label": "Die Hagia Sion in Jerusalem. Zur Entwicklung ihrer Traditionen im Spiegel der Pilgerberichte",
        "url": "",
        "tags": [
            "Liturgie",
            "Zion",
            "Jerusalem",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2005",
        "author": [
            "Ch' l-lyun Kim"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Ch' l-lyun",
                "last": "Kim"
            }
        ],
        "label": "Die Bedeutung Martin Luthers, insbesonders seiner Lieder, f\u00fcr das protestantische Christentum Koreas",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Geschichte_Asiens",
            "Musik"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Danny Praet"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Danny",
                "last": "Praet"
            }
        ],
        "label": "Susanna, the Fathers and the Passio Sereni (BHL 7595-6): Sexual Morals, Intertextuality and Early Christian Self-Definition",
        "url": "http://dx.doi.org/10.1515/ZAC.2010.30",
        "tags": [
            "imported",
            "merged:avs"
        ],
        "abstract": "Die Passio Sereni (BHL 7595-6) ist ein einzigartiger Fall von Intertextualit\u00e4t in der Hagiographie der Sp\u00e4tantike. Dieser Aufsatz will zeigen, dass die passio nicht historisch-authentisch ist, sondern eine reine literarische Konstruktion: ihre Erz\u00e4hlstruktur ist mit der alttestamentlichen Geschichte von Susanna und den zwei \u00c4ltesten fast identisch. Der fr\u00fchchristliche Autor hat aber diese Daniel-Geschichte in einen Konflikt zwischen Heiden und Christen umgewandelt und auch die Rollen von Susanna und den \u00c4ltesten geschlechtlich und moralisch vertauscht. Eine heidnische Frau, die in einem Garten ein ehebrecherisches Rendezvous hatte, wird von einem alten christlichen Mann, Serenus, beobachtet. Die Pl\u00e4ne der Frau werden vereitelt, woraufhin die Frau ein falsches Zeugnis gegen Serenus ablegt. Eine Analyse des urspr\u00fcnglichen Daniel-Apokryphons, ein \u00dcberblick \u00fcber die Rezeption der passio in der Patristik und ein Vergleich mit dem alten r\u00f6mischen Ideal der pudicitia f\u00fchren zu der Schlussfolgerung, dass die Passio Sereni (vermutlich etwa 400 n.Chr.) geschrieben wurde, um ein asketisches Christentum zu f\u00f6rdern als das einzig wahre Erbe der j\u00fcdischen und der r\u00f6mischen Tradition."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2007",
        "author": [
            "Christoph Markschies"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Christoph",
                "last": "Markschies"
            }
        ],
        "label": "Was lernen wir \u00fcber das fr\u00fche Christentum aus der Arch\u00e4ologie des Heiligen Landes?",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/ZAC.2007.022",
        "tags": [
            "Christentum",
            "2009_1",
            "Geschichte",
            "HeiligesLand",
            "ByzZ",
            "merged:avs",
            "Arch\u00e4ologie"
        ],
        "abstract": "The recent broadly debated discoveries, which apparently designate the graves of Jesus of Nazareth's family, force us to deal with an old problem in a new degree of poignancy: what can archaeological research really tell us about early Christianity? The essay shows that the traces of Jesus' family cannot be found in the graves of Jerusalem and that the ossuaries allow at best only onomastic observations. There are, furthermore, no definitive traces of sanctuaries from the pre-Constantine period. The same can be said for the most recent finds at the Megiddo-Junction. The area does, however, offer a great deal of versatile material from the post-Constantine period, for example the so-called \u201cCamp of the Bedouine Bishops\u201d, which allows us to draw interesting conclusions for the assimilation of Christianity into the Bedouine culture."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "publisher": "Mohr Siebeck",
        "author": [
            "Christian Lange"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Christian",
                "last": "Lange"
            }
        ],
        "label": "Mia Energeia. Untersuchungen zur Einigungspolitik des Kaisers Heraclius und des Patriarchen Sergius von Constantinopel",
        "url": "",
        "tags": [
            "Monergetismus",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "publisher": "Campus Verlag",
        "label": "Im Zeichen der Religion: Gewalt und Friedfertigkeit in Christentum und Islam",
        "url": "http://www.campus.de/isbn/3593387190",
        "tags": [
            "Gewalt",
            "Christentum",
            "Dschihad",
            "merged:meneteqel",
            "Toleranz",
            "Religion",
            "Koran",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Friedensethik",
            "Kulturwissenschaften",
            "Islam",
            "Religionswissenschaft",
            "Glaube",
            "Christliche_Ethik",
            "Fundamentalismus"
        ],
        "abstract": "\u201eDschihad, Kreuzz\u00fcge, fundamentalistische Gewalt \u2013 die Geschichte des Christentums wie des Islam ist voll von blutigen Ereignissen. Zugleich sind beide Religionen Quelle f\u00fcr Frieden, N\u00e4chstenliebe und Menschenw\u00fcrde. Die Bedeutung von Aggression und Friedfertigkeit in den Schriften und Traditionen beider Weltreligionen diskutieren hier Theologen, Philosophen, Journalisten, Islam- und Politikwissenschaftler.\u201c"
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2005",
        "author": [
            "Thomas J. Kraus"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Thomas J.",
                "last": "Kraus"
            }
        ],
        "label": "P.Oxy. V 840 \u2013 Amulett oder Minaturkodex? Grunds\u00e4tzliche und erg\u00e4nzende Anmerkungen zu zwei Termini",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/zach.2005.8.3.485",
        "tags": [
            "merged:avs",
            "Amulette",
            "Papyri"
        ],
        "doi": "10.1515/zach.2005.8.3.485"
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2002",
        "author": [
            "Ferdinand R. Prostmeier"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Ferdinand R.",
                "last": "Prostmeier"
            }
        ],
        "label": "Antijudaismus im Rahmen christlicher Hermeneutik. Zum Streit \u00fcber christliche Identit\u00e4t in der Alten Kirche. Notizen zum Barnabasbrief",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/zach.2002.009",
        "tags": [
            "Hermeneutik",
            "Barnabas",
            "Antijudaismus",
            "merged:avs"
        ],
        "doi": "10.1515/zach.2002.009"
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1973",
        "author": [
            "Helmut Thomke"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Helmut",
                "last": "Thomke"
            }
        ],
        "label": "Politik und Christentum bei Wilhelm Stapel: ein Beitrag zur Analyse des totalitaristischen Habitus sowie des Kirchenkampfes im Dritten Reich.",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2006",
        "author": [
            "Cyprian Krause"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Cyprian",
                "last": "Krause"
            }
        ],
        "label": "Ist Christentum tragisch? Die Bakchen des Euripides als Laboratorium metatragischer Stellvertretung: eine Hermeneutik zwischen Mysterium und Metapher",
        "url": "",
        "tags": [
            "Protreptikos",
            "Clemens",
            "Bakchen",
            "Euripides",
            "merged:avs"
        ],
        "abstract": "The Bacchae by Euripides can be read as a heuristic laboratory for the transfer between the Greek \"tragic\" and the Christian \"metatragic\", since Euripides distances himself from the unstilled myth of the tragic which consits of Dionysian versus Apollinian duality. What is being sought is a new metatragic hermeneutics, which can only be found in the Chalcedonian relationship between \u00fcndivided and unmixed representation\", since it is only in a Christologically substantiated statement the wish is actually (and not only seemingly) fulfilled that \"Dionysos speaks the language of Apollo, and Apollo, finally, the language of Dionysos\" (Nietzsche). This new kind of metatragic hermeneutics, whose substructures are denoted as \"mysterium\" and \"metaphor\", is attained by the poetic reinterpretation of the death of \"Pentheus\", who now becomes a type of Christus Patiens."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "label": "Ablution, initiation, and baptism. Late antiquity, Early Judaism, and Early Christianity/Sp\u00e4tantike, Fr\u00fches Judentum und Fr\u00fches Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Sp\u00e4tantike",
            "Taufe",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1981",
        "author": [
            "Rudolf Uertz"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Rudolf",
                "last": "Uertz"
            }
        ],
        "label": "Christentum und Sozialismus in der fr\u00fchen CDU: Grundlagen u. Wirkungen d. christl.-sozialen Ideen in d. Union 1945 - 1949",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christliche_Religion",
            "Politik",
            "Geschichte_Afrikas",
            "merged:genealogie",
            "Sozialgeschichte",
            "Geschichte_Deutschlands",
            "Arch\u00e4ologie",
            "Geschichte_Europas",
            "Geschichte_und_Historische_Hilfswissenschaften",
            "Alte_Geschichte",
            "Soziologie",
            "Genealogie",
            "Geschichte_der_\u00fcbrigen_Welt",
            "dnb",
            "Gesellschaft",
            "Geschichte",
            "Geschichte_Nordamerikas",
            "Biografie",
            "Geschichte_S\u00fcdamerikas",
            "Geschichte_Asiens",
            "Heraldik"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1992",
        "publisher": "Akad.-Verl.",
        "label": "Sp\u00e4tantike und Christentum: Beitr\u00e4ge zur Religions- und Geistesgeschichte der griechisch-r\u00f6mischen Kultur und Zivilisation der Kaiserzeit",
        "url": "",
        "tags": [
            "Kultur",
            "Sp\u00e4tantike",
            "Christentum",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "author": [
            "Ioan Moga"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Ioan",
                "last": "Moga"
            }
        ],
        "label": "Kirche als Braut Christi zwischen Kreuz und Parusie: die Ekklesiologie Hans Urs von Balthasars aus orthodoxer Sicht",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1995",
        "author": [
            "Markus O\u0308hler"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Markus",
                "last": "O\u0308hler"
            }
        ],
        "label": "Elia im Neuen Testament: Untersuchungen zur Bedeutung des alttestamentlichen Propheten im fru\u0308hen Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "author": [
            "Andreas Pietsch"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Andreas",
                "last": "Pietsch"
            }
        ],
        "label": "Isaac La Peyr\u00e8re: Bibelkritik, Philosemitismus und Patronage in der Gelehrtenrepublik des 17. Jahrhunderts",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Bibel",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1991",
        "author": [
            "Hee-Eun Kim"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hee-Eun",
                "last": "Kim"
            }
        ],
        "label": "Das Verh\u00e4ltnis zwischen Christentum und Marxismus-Leninismus bei Leonhard Ragaz in seiner Bedeutung f\u00fcr die Minjung-Theologie",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "Politik",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Soziologie",
            "dnb",
            "Gesellschaft",
            "Nichtchristliche_Religionen",
            "Allgemeine_und_vergleichende_Religionswissenschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1983",
        "author": [
            "J\u00f6rg G\u00fcnther"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "J\u00f6rg",
                "last": "G\u00fcnther"
            }
        ],
        "label": "Geschichtskonzeptionelles und soziales Denken des christlich-lateinischen Schriftstellers Kommodian: Sp\u00e4tantikes Christentum im Spannungsfeld von sozialer Utopie und historisch M\u00f6glichem",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christliche_Religion",
            "Geschichte_Afrikas",
            "merged:genealogie",
            "Lateinische_Literatur",
            "Geschichte_Deutschlands",
            "Historische_Hilfswissenschaften",
            "Geschichte_Europas",
            "Genealogie",
            "Klassische_Sprach_und_Literaturwissenschaft",
            "Geschichte_der_\u00fcbrigen_Welt",
            "dnb",
            "Latein",
            "Geschichte",
            "Geschichte_Nordamerikas",
            "Griechisch",
            "Biografie",
            "Geschichte_S\u00fcdamerikas",
            "Geschichte_Asiens",
            "Heraldik",
            "Griechische_Literatur"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Barbara Eggert"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Barbara",
                "last": "Eggert"
            }
        ],
        "label": "Decus et doctrina: Studien zu Funktionen bebilderter Paramente ; 13. - 16. Jahrhundert",
        "url": "",
        "tags": [
            "angewandte_Kunst",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Grafik"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "author": [
            "Christian Ferber"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Christian",
                "last": "Ferber"
            }
        ],
        "label": "Der wirkliche Mensch als m\u00f6glicher: Paul Ric\u00c5 urs Anthropologie als Grundlagenreflexion der Theologie",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Philosophie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2003",
        "author": [
            "Gerard Rouwhorst"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Gerard",
                "last": "Rouwhorst"
            }
        ],
        "label": "Identit\u00e4t durch Gebet. Gebetstexte als Zeugen eines jahrhundertelangen Ringens um Kontinuit\u00e4t und Differenz zwischen Judentum und Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "Gebet",
            "merged:avs",
            "Identit\u00e4t",
            "Judentum"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1971",
        "author": [
            "Lothar Waldmu\u0308ller"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Lothar",
                "last": "Waldmu\u0308ller"
            }
        ],
        "label": "\u0098Die\u009c ersten Begegnungen der Slawen mit dem Christentum und den christlichen Vo\u0308lkern vom \u0098VI. \u009csechsten bis \u0098VIII. \u009cachten Jahrhundert: d. Slawen zwischen Byzanz u. Abendland",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "author": [
            "Winrich L\u00f6hr"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Winrich",
                "last": "L\u00f6hr"
            }
        ],
        "label": "Christian Gnostics and Greek Philosophy in the Second Century",
        "url": "",
        "tags": [
            "Philosophie",
            "merged:avs",
            "Gnosis"
        ],
        "doi": "10.1628/186870312803853719",
        "abstract": "Christlicher Gnostizismus kann als der Versuch verstanden werden, das Christentum in kleinen Schulen als antike Philosophie, d. h. als eine das Selbst transformierende Lebenslehre zu lehren, welche die Einheit von theoretischer Erkenntnis und dieser entsprechender Lebensform realisiert. Die christlichen gnostischen Schulen benutz- ten Begriffe, Motive und Argumente der antiken Philosophie in neuer und eigensta\u0308n- diger Weise: Aus der bricolage von philosophischen Konzepten und biblischen Nar- rativen entstehen gnostische Lehrmythen. Dies wird exemplarisch an den Mythen- entwu\u0308rfen der valentinianischen und basilidianischen Schulen sowie des Saturninus gezeigt."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1998",
        "author": [
            "Friedrich Emde"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Friedrich",
                "last": "Emde"
            }
        ],
        "label": "Alfred Do\u0308blin: sein Weg zum Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Deutsche_Sprach_und_Literaturwissenschaft",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1968",
        "author": [
            "Wolfram B\u00f6hme"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Wolfram",
                "last": "B\u00f6hme"
            }
        ],
        "label": "Das Verh\u00e4ltnis sozialistischer deutscher Prosa zu Christentum und Kirchen",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1999",
        "publisher": "Mohr Siebeck",
        "author": [
            "Guy G. Stroumsa"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Guy G.",
                "last": "Stroumsa"
            }
        ],
        "label": "Barbarian philosophy: the religious revolution of early Christianity",
        "url": "https://www.mohrsiebeck.com/buch/barbarian-philosophy-9783161574665?no_cache=1",
        "tags": [
            "R\u00f6misches_Reich",
            "church_history",
            "Christentum",
            "merged:meneteqel",
            "Geschichte",
            "Religion",
            "Christianity"
        ],
        "doi": "10.1628/978-3-16-157466-5",
        "abstract": "Das Christentum entstand als eine radikale religi\u00f6se Bewegung im r\u00f6mischen Reich. Dieses neue Konzept hatte dramatische soziale und anthropologische Auswirkungen und pr\u00e4gte die Wahrnehmungen im Mittelalter. Aus verschiedenen Blickwinkeln untersucht Guy G. Stroumsa die Radikalit\u00e4t einiger fr\u00fchen christlichen Glaubensrichtungen und ihre dialektische Umwandlung in den ersten Jahrhunderten. Er betrachtet die Einstellung von Christen gegen\u00fcber Nichtchristen und die Entwicklung der Intoleranz in der sp\u00e4ten Antike. Dar\u00fcber hinaus zeigt er den extremen Charakter der dualistischen Tendenzen, deren Rolle mit einer \u201eRevolution innerhalb der Revolution\u201c verglichen werden kann."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "publisher": "Hiersemann",
        "author": [
            "Ernst Dassmann"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Ernst",
                "last": "Dassmann"
            }
        ],
        "label": "Die eine Kirche in vielen Bildern. Zur Ekklesiologie der Kirchenv\u00e4ter",
        "url": "",
        "tags": [
            "Sp\u00e4tantike",
            "Ekklesiologie",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2013",
        "author": [
            "Alessandro Bausi",
            "Alberto Camplani"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Alessandro",
                "last": "Bausi"
            },
            {
                "first": "Alberto",
                "last": "Camplani"
            }
        ],
        "label": "New Ethiopic Documents for the History of Christian Egypt",
        "url": "",
        "tags": [
            "h.Ath.",
            "Alexandria",
            "\u00c4thiopisch",
            "Codex_Veronensis_LX",
            "merged:avs"
        ],
        "abstract": "New documents written in Ethiopic have come to light in a manuscript discovered in Ethiopia in 1999. These documents not only shed important light upon the literary and cultural history of the Aksumite civilization, but are also of great significance for the history of Christianity in Egypt. The collection transmitted by the manuscript includes the Ethiopic version of a lost Greek Historyof the Episcopate of Alexandria, which was formerly known primarily from Latin excerpts transmitted by the Codex Veronensis LX (58), passages by the historian Sozomenus, and other less important witnesses. This paper examines certain features of an apocryphal List of Apostles and Disciples and looks more extensively at the structure of the History, its ideological tendencies, and the lists it preserves of Egyptian bishops appointed by bishops Maximus (264-282), Theonas (282-300?), and Peter (300?-311) of Alexandria."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Michel Marc Mvomo"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Michel Marc",
                "last": "Mvomo"
            }
        ],
        "label": "Pastoral f\u00fcr Afrika: Pastoralverst\u00e4ndnis von Jean Marc Ela und Pastoral in der Di\u00f6zese von Yaounde (Kamerun)",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Volker Henning Drecoll"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Volker Henning",
                "last": "Drecoll"
            }
        ],
        "label": "Die katholische Patrologie an deutschen Universit\u00e4ten im Jahr 1911",
        "url": "http://emedia1.bsb-muenchen.de/han/12664_0/www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/ZAC.2011.003",
        "tags": [
            "Patristik",
            "Katholizismus",
            "merged:avs",
            "{20.Jh.}"
        ],
        "doi": "10.1515/ZAC.2011.003",
        "abstract": "The article deals with the Professors of Patrology at the eight Catholic Faculties at German State Universities of 1911 (Bonn, Breslau, Freiburg, M\u00fcnchen, M\u00fcnster, Stra\u00dfburg, T\u00fcbingen, W\u00fcrzburg). There were not always regular chairs for Patrology, but often so-called Extraordinariate or similar solutions. The situation in 1911 was deeply shaped by the struggle against the Anti-Modernism-oath, requested by Pius X. in 1910. This influenced especially the career of scholars of Church History and Patrology, who were quite often suspected to be Modernists (as Albert Ehrhard or Joseph Sauer). On the other side, the famous Bardenhewer in Munich was a strong opponent of Modernism (fighting against Josef Schnitzler). The dissertations of this year show that studies in Early Church History were not an exclusive domain of Church Historians, but were even done by scholars of Dogmatics, Pastoral Theology etc. The Patrology of Bardenhewer shows a distinct profile developing an Altkirchliche Literaturgeschichte against Harnack's Altchristliche Literaturgeschichte while Rauschen's small Grundri\u00df der Patrologie was more conciliatory. Franz Joseph D\u00f6lger was appointed to a Chair for History of Religions in 1912, and his programme of Antike und Christentum was already recognizable in some of his early writings."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2003",
        "author": [
            "Benjamin Simon"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Benjamin",
                "last": "Simon"
            }
        ],
        "label": "Afrikanisches Christentum in Deutschland: eine Studie \u00fcber die Kimbanguisten, die Church of the Lord-Aladura (Worldwide) und die All Christians Believers \u00cc0Fellowship e.V.",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Recht"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2007",
        "publisher": "Lang",
        "label": "Three Greek apologists. Drei griechische Apologeten: Origen, Eusebius, and Athanasius. Origenes, Eusebius und Athanasius",
        "url": "",
        "tags": [
            "Athanasius",
            "Apologeten",
            "2008_2",
            "ByzZ",
            "Alexandria",
            "Euseb",
            "Origenes",
            "merged:avs",
            "Caesarea"
        ],
        "abstract": "Der Band zielt darauf ab, die Texte und die Theologie der gro\u00dfen griechischsprachigen Apologeten des dritten und vierten Jahrhunderts in ihrer Unterschiedenheit und in ihren Gemeinsamkeiten wahrzunehmen. Die Aufs\u00e4tze zeigen, dass man eine christlich-apologetische Traditionslinie von Origenes \u00fcber Eusebius zu Athanasius ziehen und wie man diese auch inhaltlich profilieren kann.\r\nContents/Aus dem Inhalt: J\u00f6rg Ulrich/Anders-Christian Jacobsen: Preface/Vorwort - Anders-Christian Jacobsen: Apologetics in Origen - J\u00f6rg Ulrich: Wie verteidigte Euseb das Christentum? Eine \u00dcbersicht \u00fcber die apologetischen Schriften und die apologetische Methode Eusebs von Caesarea - Marie Verdoner: Transgeneric Crosses. Apologetics in the Church History of Eusebius - S\u00e9bastien Morlet: Eusebius and the testimonia: Tradition and Originality - Uta Heil: Athanasius als Apologet des Christentums. Einleitungsfragen zum Doppelwerk Contra gentes / De incarnatione - Uta Heil: Athanasius und Eusebius. Zum R\u00fcckgriff des Athanasius auf Euseb von Caesarea."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Ulrich Wiedenroth"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Ulrich",
                "last": "Wiedenroth"
            }
        ],
        "label": "Krypsis und Kenosis: Studien zu Thema und Genese der T\u00fcbinger Christologie im 17. Jahrhundert",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1996",
        "author": [
            "Wenchao Li"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Wenchao",
                "last": "Li"
            }
        ],
        "label": "Die christliche China-Mission im 17. Jahrhundert: Verst\u00e4ndnis, Unverst\u00e4ndnis, Mi\u00dfverst\u00e4ndnis ; eine geistesgeschichtliche Studie zum Christentum, Buddhismus und Konfuzianismus",
        "url": "",
        "tags": [
            "Geschichte_und_Historische_Hilfswissenschaften",
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Nichtchristliche_Religionen",
            "Philosophie",
            "Allgemeine_und_vergleichende_Religionswissenschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Anika Christina Albert"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Anika Christina",
                "last": "Albert"
            }
        ],
        "label": "Helfen als Gabe und Gegenseitigkeit: Perspektiven einer Theologie des Helfens im interdisziplin\u00e4ren Diskurs",
        "url": "",
        "tags": [
            "Psychologie",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Sozialdienste",
            "Versicherungen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Soziale_Probleme"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1928",
        "author": [
            "Johannes Quasten"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Johannes",
                "last": "Quasten"
            }
        ],
        "label": "Musik und Gesang in den heidnischen Kulten der Antike und im Christentum der ersten Jahrhunderte",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "author": [
            "Thomas Jeschke"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Thomas",
                "last": "Jeschke"
            }
        ],
        "label": "Deus ut tentus vel visus: die Debatte um die Seligkeit im reflexiven Akt (ca. 1293 - 1320)",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Philosophie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Arnold Huijgen"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Arnold",
                "last": "Huijgen"
            }
        ],
        "label": "Divine accomodation in John Calvin\u00b4s theology: analysis and assessment",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1995",
        "author": [
            "Gerbern Oegema"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Gerbern",
                "last": "Oegema"
            }
        ],
        "label": "Zwischen Hoffnung und Gericht: Untersuchungen zur Rezeption der fr\u00fchen Apokalyptik im fr\u00fchen Christentum und Judentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Nichtchristliche_Religionen",
            "Allgemeine_und_vergleichende_Religionswissenschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2005",
        "author": [
            "Wilhelm Geerlings"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Wilhelm",
                "last": "Geerlings"
            }
        ],
        "label": "Das Bild des S\u00e4ngers Orpheus bei den griechischen Kirchenv\u00e4tern",
        "url": "",
        "tags": [
            "Protreptikos",
            "Kunst",
            "Theophilos",
            "Athenagoras",
            "Clemens",
            "1:1",
            "Orpheus",
            "Alexandria",
            "3,1-4,4",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Regina Fritz"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Regina",
                "last": "Fritz"
            }
        ],
        "label": "Ethos und Predigt: eine ethisch-homiletische Studie zu Konstitution und Kommunikation sittlichen Urteilens",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Philosophie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1914",
        "author": [
            "Reinhold Seeberg"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Reinhold",
                "last": "Seeberg"
            }
        ],
        "label": "Christentum und Germanentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Germanen",
            "Christentum",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1972",
        "author": [
            "Manfred Spieker"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Manfred",
                "last": "Spieker"
            }
        ],
        "label": "Neomarxismus und Christentum: zur Problematik d. Dialogs",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Philosophie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1997",
        "author": [
            "Martin Wallraff"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Martin",
                "last": "Wallraff"
            }
        ],
        "label": "Geschichte des Novatianismus seit dem vierten Jahrhundert im Osten",
        "url": "",
        "tags": [
            "Novatianer",
            "merged:avs"
        ],
        "doi": "10.1515/zach.1997.1.2.251"
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1981",
        "author": [
            "Manfred Bergler"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Manfred",
                "last": "Bergler"
            }
        ],
        "label": "Die Anthropologie des Grafen Karlfried von D\u00fcrckheim im Rahmen der Rezeptionsgeschichte des Zen-Buddhismus in Deutschland, ein Beitrag zur Begegnung von Christentum und Buddhismus",
        "url": "",
        "tags": [
            "Psychologie",
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Nichtchristliche_Religionen",
            "Philosophie",
            "Allgemeine_und_vergleichende_Religionswissenschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1992",
        "publisher": "Herder",
        "author": [
            "Hugo Rahner"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hugo",
                "last": "Rahner"
            }
        ],
        "label": "Griechische Mythen in christlicher Deutung",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "merged:avs",
            "Mythologie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1975",
        "author": [
            "Karin Bommes"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Karin",
                "last": "Bommes"
            }
        ],
        "label": "Weizen Gottes: Untersuchungen zur Theologie d. Martyriums bei Ignatius von Antiochien",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2003",
        "author": [
            "Michael Slusser"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Michael",
                "last": "Slusser"
            }
        ],
        "label": "The martyrdom of Lucian of Antioch",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/zach.2003.023",
        "tags": [
            "Lukian",
            "Antiochia",
            "merged:avs",
            "Martyrium"
        ],
        "doi": "10.1515/zach.2003.023"
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "author": [
            "Dieter Richarz"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Dieter",
                "last": "Richarz"
            }
        ],
        "label": "Kein (Arbeits-)Platz mehr im Bistum: Finanzmisere und Identita\u0308tskrise der katholischen Kirche am Beispiel der Dio\u0308zese Aachen",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2003",
        "publisher": "Mohr Siebeck",
        "author": [
            "Michael Do\u0308rnemann"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Michael",
                "last": "Do\u0308rnemann"
            }
        ],
        "label": "Krankheit und Heilung in der Theologie der fru\u0308hen Kirchenva\u0308ter",
        "url": "",
        "tags": [
            "Protreptikos",
            "30:1",
            "Krankheit",
            "114:5",
            "26:7",
            "Clemens",
            "Heilung",
            "Alexandria",
            "28:4-29:1",
            "merged:avs",
            "52:4"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Martin Wallraff"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Martin",
                "last": "Wallraff"
            }
        ],
        "label": "The Beginnings of Christian Universal History. From Tatian to Julius Africanus",
        "url": "http://dx.doi.org/10.1515/ZAC.2010.29",
        "tags": [
            "imported",
            "merged:avs"
        ],
        "abstract": "Die Chronographiae des Julius Africanus k\u00f6nnen als das erste umfangreiche und eigenst\u00e4ndige literarische Werk einer Universalgeschichte im Christentum gelten, gleichwohl gab es diverse kleinere Traktate \u00e4hnlichen Inhalts, die im zweiten und fr\u00fchen dritten Jahrhundert abgefasst wurden; sie sind nur teilweise erhalten. Die wichtigsten Texte stammen von Tatian dem Syrer, Theophil von Antiochien und Klemens von Alexandrien. Oft wird angenommen, dass Geschichtskonzepte im fr\u00fchen Christentum in enger Beziehung zur Eschatologie stehen, Chronographie und Chiliasmus miteinander verbunden sind. Eine genaue Analyse der Texte zeigt jedoch, dass eine solche Verbindung entweder nicht bewiesen werden kann oder dass sogar ? ganz im Gegenteil ? einige Autoren kein Interesse an Eschatologie hatten. Obwohl Arithmetik und genaue historische Berechnungen eine grosse Rolle spielen und obwohl der Rahmen der Geschichte in einigen F\u00e4llen durchaus als chiliastisch bezeichnet werden kann (in dem Sinn, dass f\u00fcr die Geschichte der Menschheit eine Gesamtdauer von 6000 + 1000 Jahren angenommen wurde), gab es wenig Interesse an einer genauen Berechnung des Endes der Zeit. Au\u00dferdem wird die Beziehung zwischen Historiographie und Apologetik diskutiert. Es steht au\u00dfer Frage, dass die Urspr\u00fcnge der literarischen Gattung Universalgeschichte in der apologetischen Tradition fr\u00fchchristlicher Theologie liegen. Im Falle von Tatian und Theophil (bis zum gewissen Grad auch bei Klemens) sind die chronologischen Traktate in gr\u00f6\u00dfere Werke eingebettet, die einen kritischen Dialog mit zeitgen\u00f6ssischer paganer Philosophie zum Ziel haben. Der Altersbeweis spielt dabei eine zentrale Rolle, im besonderen die chronologische Beziehung zwischen Moses und Homer. W\u00e4hrend dieser Gedanke zum Verst\u00e4ndnis von Tatian und Theophil weitgehend ausreicht, zeigen sp\u00e4tere Autoren eine Emanzipation der literarischen Gattung Chronographie von den apologetischen Wurzeln. Bis zum gewissen Grad bei Klemens, aber ganz sicher bei Julius Africanus treten diese Wurzeln in den Hintergrund."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Thomas Illg"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Thomas",
                "last": "Illg"
            }
        ],
        "label": "Ein anderer Mensch werden: Johann Arndts Verst\u00e4ndnis der imitatio Christi als Anleitung zu einem wahren Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "author": [
            "Michael Zick"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Michael",
                "last": "Zick"
            }
        ],
        "label": "Paulus - der Erfinder des Christentums",
        "url": "http://www.bild-der-wissenschaft.de/bdw/bdwlive/heftarchiv/index2.php?object_id=31674650",
        "tags": [
            "merged:powidl",
            "Paulus",
            "Fr\u00fchchristentum"
        ],
        "abstract": "\u00d6hne den selbst ernannten Apostel Paulus w\u00fcrde es das Christentum nicht geben. Er war theologisch und historisch der eigentliche Gr\u00fcnder.\""
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "author": [
            "Daniela Nebel"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Daniela",
                "last": "Nebel"
            }
        ],
        "label": "Glauben als Ereignis der Freiheit: die Bedeutung der Kierkegaard-Vorlesungen Bernhard Weltes fu\u0308r eine fundamentale Theologie",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Volker Henning Drecoll"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Volker Henning",
                "last": "Drecoll"
            }
        ],
        "label": "Kommentierende Analyse zu Liberatus, Breviarium 1-7",
        "url": "http://dx.doi.org/10.1515/ZAC.2010.02",
        "tags": [
            "ByzZ",
            "2011\\_1,",
            "merged:avs",
            "Liberatus"
        ],
        "doi": "doi: 10.1515/ZAC.2010.02",
        "abstract": "The article offers a detailed analysis of the Latin text of the Breviarium, chapters 1-7, in the Schwartz-edition. The list of content, inserted directly befor the Breviarium in the collectio Sangermanensis cannot be affirmed as authentic (but it seems to be elder than the collectio Sangermanensis). The title and the prooemium  offer short hints to person and work of Liberatus. The use of sources in the following chapters offers serious problems and cannot be described as a coherent, consequent method. Liberatus uses the Historia tripartita  sometimes verbally, sometimes only summarizing it. Sometimes he inserts even further informations of unknown origin. And he knows an alia lectio of the Historia tripartita, presumably an otherwise unknown version of Socrates' Historia ecclesiastica. For Apollinaris he offers an interesting image of his heresy, but for Paul of Samosata he simply uses the polemical strategy started by Eusebius of Dorylaeum and Caelestinus of Rome against Nestorius. The inthronisation of Maximinus is located on a wrong chronological place by Liberatus, so Liberatus is not always sure in his understanding of the complexe processes of the early 5th century."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2003",
        "author": [
            "G. Steigerwald"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "G.",
                "last": "Steigerwald"
            }
        ],
        "label": "Noch einmal. Zur Darstellung Jesu im Tempel am Triumphbogen von S. Maria Maggiore in Rom.",
        "url": "",
        "tags": [
            "Exkursion2007",
            "merged:ageissler"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1980",
        "author": [
            "Detlef D\u00f6ring"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Detlef",
                "last": "D\u00f6ring"
            }
        ],
        "label": "Christentum und Faschismus: d. Faschismusdeutung d. religi\u00f6sen Sozialisten",
        "url": "",
        "tags": [
            "Geschichte_und_Historische_Hilfswissenschaften",
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "Politik",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1913",
        "author": [
            "Heinrich Boehmer"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Heinrich",
                "last": "Boehmer"
            }
        ],
        "label": "Das germanische Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Germanen",
            "Christentum",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1996",
        "author": [
            "Hartmut Kramer-Mills"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hartmut",
                "last": "Kramer-Mills"
            }
        ],
        "label": "Wilhelminische Moderne und das fremde Christentum: zur Wirkungsgeschichte von Friedrich Naumanns Briefe \u00fcber Religion",
        "url": "",
        "tags": [
            "Geschichte_und_Historische_Hilfswissenschaften",
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Philosophie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2000",
        "author": [
            "Franz D\u00fcnzl"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Franz",
                "last": "D\u00fcnzl"
            }
        ],
        "label": "Die Absetzung des Bischofs Meletius von Antiochien 361 nC.",
        "url": "",
        "tags": [
            "D\u00fcnzl",
            "Meletios",
            "merged:a.schmitz",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "publisher": "Fischer",
        "author": [
            "Urs Baumann"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Urs",
                "last": "Baumann"
            }
        ],
        "label": "Christentum",
        "url": "http://deposit.d-nb.de/cgi-bin/dokserv?id=2964006\\&prov=M\\&dok_var=1\\&dok_ext=htm",
        "tags": [
            "Christentum",
            "Jesus",
            "merged:antenor",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "author": [
            "Ulrich Dankmeier"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Ulrich",
                "last": "Dankmeier"
            }
        ],
        "label": "Naturwissenschaft und Christentum im Konflikt: die Konstruktion konkurrierender Weltanschauungen unter dem Einfluss des naturwissenschaftlichen Paradigmas durch den Deutschen Monistenbund und den Keplerbund am Beginn des 20. Jahrhunderts",
        "url": "",
        "tags": [
            "Naturwissenschaften",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Geschichte_Deutschlands"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1995",
        "author": [
            "J\u00fcrgen Albert"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "J\u00fcrgen",
                "last": "Albert"
            }
        ],
        "label": "Christentum und Handlungsform bei Johann Hinrich Wichern (1808 - 1881): Studien zum sozialen Protestantismus",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Sozialgeschichte",
            "Religion",
            "Philosophie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2011",
        "author": [
            "Johanna L\u00fcdde"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Johanna",
                "last": "L\u00fcdde"
            }
        ],
        "label": "Die Funktionen der Konversion chinesischer Studierender in Deutschland zum Christentum (protestantischer Pr\u00e4gung) am Beispiel einer chinesischen christlichen Gemeinde in einer deutschen Gro\u00dfstadt",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Erziehung",
            "Schul_und_Bildungswesen",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1954",
        "author": [
            "Bernhard K\u00f6tting"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Bernhard",
                "last": "K\u00f6tting"
            }
        ],
        "label": "Christentum I (Ausbreitung)",
        "url": "",
        "tags": [
            "Mission",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2000",
        "author": [
            "J\u00fcrgen Eikenbusch"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "J\u00fcrgen",
                "last": "Eikenbusch"
            }
        ],
        "label": "Unsichtbares Christentum?: Studien zu religionssoziologischen und theologischen Bew\u00e4ltigungsstrategien der Entkirchlichungserfahrung im 19. und 20. Jahrhundert",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Wissenschaft_und_Kultur_allgemein",
            "Geschichte_und_Historische_Hilfswissenschaften",
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Soziologie",
            "dnb",
            "Gesellschaft",
            "Philosophie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1977",
        "author": [
            "Klaus Fiedler"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Klaus",
                "last": "Fiedler"
            }
        ],
        "label": "Christentum und afrikanische Kultur: konservative dt. Missionare in Tanzania, 1900 - 1940",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1991",
        "author": [
            "Klaus M\u00fcller"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Klaus",
                "last": "M\u00fcller"
            }
        ],
        "label": "Tora f\u00fcr die V\u00f6lker: die noachidischen Gebote im Beziehungsfeld zwischen Judentum und Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Christliche_Religion",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Recht",
            "Nichtchristliche_Religionen",
            "Allgemeine_und_vergleichende_Religionswissenschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "author": [
            "Jochen Johrendt"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Jochen",
                "last": "Johrendt"
            }
        ],
        "label": "Die Diener des Apostelf\u00fcrsten: das Kapitel von St. Peter im Vatikan (11. - 13. Jahrhundert)",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2005",
        "author": [
            "K. H. Uthemann"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "K. H.",
                "last": "Uthemann"
            }
        ],
        "label": "Dritter Bericht zur griechischen Patristik: \u00dcber Editionen und Textkritik, Handschriften, Instrumente und Verwandtes (1998-2001) (2. Teil)",
        "url": "",
        "tags": [
            "Literaturbericht",
            "merged:avs"
        ],
        "abstract": "Hier werden auch Editionen genannt, die im wesentlichen nichts Neues zur Textkritik beitragen, wohl aber eine \u00dcbersetzung anbieten."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2014",
        "publisher": "Mohr Siebeck",
        "author": [
            "AnneMarie Luijendijk"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "AnneMarie",
                "last": "Luijendijk"
            }
        ],
        "label": "Forbidden oracles?: The Gospel of the Lots of Mary",
        "url": "",
        "tags": [
            "Orakel",
            "Koptisch",
            "merged:avs",
            "Edition"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2005",
        "author": [
            "Christian Philipsen"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Christian",
                "last": "Philipsen"
            }
        ],
        "label": "Pfr\u00fcnden und geistliche Steuer: die Mainzer Archidiakonate Fritzlar und Hofgeismar im Sp\u00e4tmittelalter",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Geschichte_Deutschlands"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2007",
        "author": [
            "Xavier Morales"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Xavier",
                "last": "Morales"
            }
        ],
        "label": "Identification de l'auteur des citations n\u00e9o-ariennes dans le Trait\u00e9 de Basile d'Ancyre",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/ZAC.2007.026",
        "tags": [
            "Neo-Arianer",
            "Ankyra",
            "2009_1",
            "Autor",
            "ByzZ",
            "merged:avs",
            "Basilius",
            "Zitate"
        ],
        "abstract": "Der Artikel befa\u00dft sich mit der Frage nach der Identifizierung anonym \u00fcberlieferter neoarianischer bzw. anhom\u00f6ischer Zitate aus dem sogenannten Traktat des Basilius von Ankyra, der eine Reaktion des hom\u00f6usianischen Bischofs Basilius auf die 4. Sirmische Formel (\u201edas datierte Credo\u201c) der hom\u00f6ischen Partei vom 22. Mai 359 darstellt und im Panarion des Epiphanius von Salamis erhalten ist. Der Autor schlie\u00dft sich der bereits im Jahre 1979 von T.A. Kopecek vertretenen Auffassung an, wonach das von Basilius verarbeitete neoarianische Dokument Aetius zugewiesen werden kann. Er st\u00fctzt diese These, indem er die sechs bei Basilius erhaltenen Fragmente mit dem einzigen sicher Aetius zuweisbaren Schriftst\u00fcck (dem ebenfalls im Panarion des Epiphanius \u00fcberlieferten Syntagmation) vergleicht und dabei sowohl auf inhaltliche als auch auf lexikalische \u00dcbereinstimmungen beider Dokumente aufmerksam macht."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2013",
        "author": [
            "Francis Xavier Ng'atigwa"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Francis Xavier",
                "last": "Ng'atigwa"
            }
        ],
        "label": "\u0098The\u009c Media in Society: Religious Radio Stations, Socio-Religious Discourse and National Cohesion in Tanzania",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2006",
        "author": [
            "Michael Willam"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Michael",
                "last": "Willam"
            }
        ],
        "label": "Mensch von Anfang an?: eine historische Studie zum Lebensbeginn im Judentum, Christentum und Islam",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Gesundheit",
            "Religion",
            "Philosophie",
            "Medizin"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "G\u00fcnter Memmert"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "G\u00fcnter",
                "last": "Memmert"
            }
        ],
        "label": "Die Stadtkirche in Aalen und die Stephanuskirche in Alfdorf: zum Typus der protestantischen Quersaalkirche im schw\u00e4bischen Barock",
        "url": "",
        "tags": [
            "Architektur",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Geschichte"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "author": [
            "Ingrid Fischer"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Ingrid",
                "last": "Fischer"
            }
        ],
        "label": "\u0098Die\u009c Tagzeitenliturgie an den drei Tagen vor Ostern: Feier \u2013 Theologie \u2013 Spiritualita\u0308t",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2004",
        "author": [
            "Christoph Markschies"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Christoph",
                "last": "Markschies"
            }
        ],
        "label": "Das Problem der praefationes",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/zach.2004.8.1.38",
        "tags": [
            "Editionstechnik",
            "merged:avs"
        ],
        "doi": "10.1515/zach.2004.8.1.38"
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2004",
        "author": [
            "Christoph Markschies"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Christoph",
                "last": "Markschies"
            }
        ],
        "label": "Warum hat das Christentum in der Antike \u00fcberlebt? : ein Beitrag zum Gespr\u00e4ch zwischen Kirchengeschichte und systematischer Theologie",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "Antike",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2013",
        "author": [
            "Alessandro Capone"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Alessandro",
                "last": "Capone"
            }
        ],
        "label": "Apollinaris, Basil and Gregory of Nyssa",
        "url": "",
        "tags": [
            "Gregor_von_Nyssa",
            "Apolinaris",
            "Basilius_von_Caesarea",
            "merged:avs"
        ],
        "abstract": "The paper is divided into three parts: First, it traces and contextualizes the references to Apollinaris which can be found in Basil\u2019s correspondence. Then, it focuses attention on Basil\u2019s and Gregory\u2019s interpretation of some biblical passages, particularly Heb 1,3, in the confutation of Apollinaris\u2019 and Eunomius\u2019 doctrines. Finally, it examines a passage from Contra Sabellianos ascribed to Apollinaris and a fragment from Apollinaris quoted by Gregory in Antirrheticus. The results of the research enable us to define the impact of Basil on Gregory\u2019s theology in the polemic against Apollinaris."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "author": [
            "Stephanie Reichenbach-Klinke"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Stephanie",
                "last": "Reichenbach-Klinke"
            }
        ],
        "label": "Albert Camus' philosophischer Glaube an den Menschen: von den Reflexionen u\u0308ber die Todesstrafe zur Kritik am Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Philosophie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "author": [
            "Daniel Stra\u00df"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Daniel",
                "last": "Stra\u00df"
            }
        ],
        "label": "Glaubende Erwachsenenbildung: Kritische Bildungstheorie, Konstruktivismus und christliches Versta\u0308ndnis",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1998",
        "author": [
            "Frank Schnoor"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Frank",
                "last": "Schnoor"
            }
        ],
        "label": "Mathilde Ludendorff und das Christentum: eine radikale v\u00f6lkische Position in der Zeit der Weimarer Republik und des NS-Staates",
        "url": "",
        "tags": [
            "Geschichte_und_Historische_Hilfswissenschaften",
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion",
            "Nichtchristliche_Religionen",
            "Philosophie",
            "Allgemeine_und_vergleichende_Religionswissenschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2005",
        "author": [
            "Meinrad B\u00f6hl"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Meinrad",
                "last": "B\u00f6hl"
            }
        ],
        "label": "Das Christentum und der Geist des Kapitalismus: die Auslegungsgeschichte des biblischen Talentegleichnisses",
        "url": "",
        "tags": [
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Wirtschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1950",
        "author": [
            "Beatrix Ragu\u00e9"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Beatrix",
                "last": "Ragu\u00e9"
            }
        ],
        "label": "Das Verh\u00e4ltnis von Kunst und Christentum bei Philipp Otto Runge",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2007",
        "author": [
            "Alina Pa\u0306tru"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Alina",
                "last": "Pa\u0306tru"
            }
        ],
        "label": "\u0098Die\u009c kommunikative Dimension des Symbols: in religionswissenschaftlicher Perspektive und im Vergleich zwischen o\u0308stlichem und westlich-katholischem Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1983",
        "author": [
            "Wilfried Lorenz"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Wilfried",
                "last": "Lorenz"
            }
        ],
        "label": "Zum Verha\u0308ltnis von Neuplatonismus und Christentum, eine Studie zu Augustins Schrift \"de vera religione\" und seinen \"confessiones\"",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Philosophie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2000",
        "author": [
            "Markus Vinzent"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Markus",
                "last": "Vinzent"
            }
        ],
        "label": "?Oxbridge? in der ausgehenden Sp\u00e4tantike oder: Ein Vergleich der Schulen von Athen und Alexandrien",
        "url": "",
        "tags": [
            "Sp\u00e4tantike",
            "merged:avs"
        ],
        "abstract": "Etwas weitschweifige Untersuchung, die zu dem Ergebnis kommt, dass es zwischen den beiden Schulen in Athen und Alexandrien zwar Unterschiede gab, aber dennoch ein vielf\u00e4ltiger Austausch von Lehrern und Sch\u00fclern stattfand."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2001",
        "publisher": "Piper Taschenbuch",
        "author": [
            "Hans K\u00fcng"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hans",
                "last": "K\u00fcng"
            }
        ],
        "label": "Die Frau im Christentum",
        "url": "http://www.amazon.de/Die-Frau-Christentum-Hans-K\u00fcng/dp/3492233279/ref=pd_sim_b3",
        "tags": [
            "merged:knaevelboerrar",
            "religion",
            "merged:knaevelborrar"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1942",
        "label": "Germanentum, Christentum und Judentum. Sitzungsberichte der 2. Arbeitstagung des Institutes zur Erforschung des J\u00fcdischen Einflusses auf das Deutsche Kirchliche Leben vom 3.-5.3.1941 in Eisenach",
        "url": "",
        "tags": [
            "imported",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "author": [
            "Michael J Thate"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Michael J",
                "last": "Thate"
            }
        ],
        "label": "Remembrance of things past?: Albert Schweitzer, the anxiety of influence, and the untidy Jesus of Markan memory",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1978",
        "author": [
            "Carl Andresen"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Carl",
                "last": "Andresen"
            }
        ],
        "label": "Antike und Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "Antike",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "author": [
            "Hans Georg Th\u00fcmmel"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hans Georg",
                "last": "Th\u00fcmmel"
            }
        ],
        "label": "Religionsgespr\u00e4ch im Spannungsfeld von Christentum und Heidentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Heidentum",
            "Sp\u00e4tantike",
            "Christentum",
            "merged:avs"
        ],
        "doi": "10.1628/004056912800251584"
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1997",
        "author": [
            "Hanns Christof Brennecke"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hanns Christof",
                "last": "Brennecke"
            }
        ],
        "label": "\u00bbAn fidelis ad militiam converti possit\u00ab? Tertullian, de idololatria\r\n\t19,1 Fr\u00fchchristliches Bekenntnis und Milit\u00e4r im Widerspruch?\\relax",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "Antike",
            "Milit\u00e4r",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2007",
        "publisher": "Bayard",
        "author": [
            "Julia Kristeva"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Julia",
                "last": "Kristeva"
            }
        ],
        "label": "Cet incroyable besoin de croire",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "merged:meneteqel",
            "Glaube"
        ],
        "abstract": "Verlagsinformationen:\u00ab Contrairement \u00e0 Freud, je ne dis pas que la religion est seulement une illusion et une source de n\u00e9vrose. Le temps est venu de reconna\u00eetre, sans craindre de \u201cfaire peur\u201d aux fid\u00e8les ni aux agnostiques, que l\u2019histoire du christianisme pr\u00e9pare l\u2019humanisme... \u00bbAu cours d\u2019un long dialogue in\u00e9dit en fran\u00e7ais, et de quelques textes rassembl\u00e9s ici pour la premi\u00e8re fois, Julia Kristeva bouleverse nos id\u00e9es re\u00e7ues sur la religion et le christianisme, et nous invite \u00e0 une formidable analyse de notre \u00ab incroyable besoin de croire \u00bb."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2001",
        "publisher": "Mohr Siebeck",
        "author": [
            "Armin Daniel Baum"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Armin Daniel",
                "last": "Baum"
            }
        ],
        "label": "Pseudepigraphie und literarische F\u00e4lschung im fr\u00fchen Christentum. Mit ausgew\u00e4hlten Quellentexten samt deutscher \u00dcbersetzung",
        "url": "http://books.google.de/books?id=YSBrc7sEmfkC",
        "tags": [
            "Pseudepigraphie",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "author": [
            "Patrizio Foresta"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Patrizio",
                "last": "Foresta"
            }
        ],
        "label": "Veluti apostolus Germaniae: Apostolat, Obrigkeit und jesuitisches Selbstverst\u00e4ndnis am Beispiel des Petrus Canisius (1543-1570)",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2000",
        "author": [
            "Michael Fiedrowicz"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Michael",
                "last": "Fiedrowicz"
            }
        ],
        "label": "Apologie im fr\u00fchen Christentum. Die Kontroverse um den christlichen Wahrheitsanspruch in den ersten Jahrhunderten",
        "url": "",
        "tags": [
            "Apologetik",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2004",
        "author": [
            "Irmi Rey-Stocker"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Irmi",
                "last": "Rey-Stocker"
            }
        ],
        "label": "Anfang und Ende des menschlichen Lebens aus der Sicht der Medizin und der drei monotheistischen Religionen Judentum, Christentum und Islam",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "author": [
            "Marion Fleige"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Marion",
                "last": "Fleige"
            }
        ],
        "label": "Lernkulturen in der \u00f6ffentlichen Erwachsenenbildung: theorieentwickelnde und empirische Betrachtungen am Beispiel evangelischer Tr\u00e4ger",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Erziehung",
            "Schul_und_Bildungswesen",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "author": [
            "Jan Carsten Schnurr"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Jan Carsten",
                "last": "Schnurr"
            }
        ],
        "label": "Weltreiche und Wahrheitszeugen: Geschichtsbilder der protestantischen Erweckungsbewegung in Deutschland 1815 - 1848",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Geschichte_Deutschlands"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1982",
        "author": [
            "Lodovico Petrini"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Lodovico",
                "last": "Petrini"
            }
        ],
        "label": "Corinto: la citt\u00e0, l'evangelizzazione e la prima communit\u00e0 cristiana analizzate sotto l'aspetto storico-sociologico",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Atheismus",
            "Religion",
            "Religionswissenschaften"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2015",
        "publisher": "Mohr Siebeck",
        "label": "Apollinarius und seine Folgen",
        "url": "",
        "tags": [
            "Rezeption",
            "Apolinaris",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1988",
        "author": [
            "Vera Ammer"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Vera",
                "last": "Ammer"
            }
        ],
        "label": "Gottmenschentum und Menschgottum: zur Auseinandersetzung von Christentum u. Atheismus im russ. Denken",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Philosophie",
            "Romanische_Sprach_und_Literaturwissenschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2013",
        "author": [
            "Bernhard Olpen"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Bernhard",
                "last": "Olpen"
            }
        ],
        "label": "Johann Karl Vietor: (1861 \u2013 1934) ; ein deutscher Unternehmer zwischen Kolonialismus, sozialer Frage und Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Wirtschaft"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1963",
        "author": [
            "Eduard Schwartz"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Eduard",
                "last": "Schwartz"
            }
        ],
        "label": "Gesammelte Schriften. F\u00fcnfter Band: Zum Neuen Testament und zum fr\u00fchen Christentum. Mit einem Gesamtregister zu Band I--V",
        "url": "",
        "tags": [
            "Schwartz",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1965",
        "author": [
            "H. Funke"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "H.",
                "last": "Funke"
            }
        ],
        "label": "Euripides",
        "url": "",
        "tags": [
            "Euripides",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1970",
        "author": [
            "Ferdinand Menne"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Ferdinand",
                "last": "Menne"
            }
        ],
        "label": "Christentum und menschliche Fruchtbarkeit: Eine Studie \u00fcber christl. Wertsystem u. gesellschaftl. Realit\u00e4t",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2012",
        "author": [
            "Michael Tilly"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Michael",
                "last": "Tilly"
            }
        ],
        "label": "Antikes Judentum und fr\u00fches Christentum 1998\u20132010",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "Antike",
            "merged:avs",
            "Judentum"
        ],
        "doi": "10.1628/004056912799006895"
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2013",
        "author": [
            "Alexandra Eppinger"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Alexandra",
                "last": "Eppinger"
            }
        ],
        "label": "Hercules in der Spa\u0308tantike: die Rolle des Heros im Spannungsfeld von Heidentum und Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "author": [
            "Roland Cerny-Werner"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Roland",
                "last": "Cerny-Werner"
            }
        ],
        "label": "Ich sehe diesem Dialog nicht ohne Optimismus entgegen: vatikanische Ostpolitik am Beispiel der DDR",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Politik",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2013",
        "publisher": "Mohr Siebeck",
        "label": "Rhetoric for a Christian Community: The Poems of the Codex Visionum",
        "url": "",
        "tags": [
            "P.Bodmer",
            "Codex_Visionum",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1966",
        "author": [
            "Ferdinand Hahn"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Ferdinand",
                "last": "Hahn"
            }
        ],
        "label": "Christologische Hoheitstitel: Ihre Geschichte im fr\u00fchen Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Religionsphilosophie",
            "Theologie",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2002",
        "author": [
            "Hanns Christof Brennecke"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hanns Christof",
                "last": "Brennecke"
            }
        ],
        "label": "Der sog. germanische Arianismus als \u00bbarteigenes Christentum\u00ab. Die\n\tv\u00f6lkische Deutung der Christianisierung der Germanen im Nationalsozialismus",
        "url": "",
        "tags": [
            "Germanen",
            "Arianismus",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2004",
        "author": [
            "Hanns Christof Brennecke"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Hanns Christof",
                "last": "Brennecke"
            }
        ],
        "label": "Die Kirche als das wahre und neue Israel",
        "url": "",
        "tags": [
            "Christentum",
            "merged:avs",
            "Judentum"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2008",
        "author": [
            "Peter Gemeinhardt"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Peter",
                "last": "Gemeinhardt"
            }
        ],
        "label": "Staatsreligion, Volkskirche oder Gemeinschaft der Heiligen? Das Christentum in der Sp\u00e4tantike: eine Standortbestimmung",
        "url": "http://www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/ZAC.2008.028",
        "tags": [
            "Staatsreligion",
            "2010_1",
            "ByzZ",
            "merged:avs"
        ],
        "doi": "10.1515/ZAC.2008.028",
        "abstract": "The paper deals with ecclesiastical reality and ecclesiological reflection in Late Antiquity. The former self-definition of the Church as a community of martyrs was challenged by the fact that after the end of the persecutions, many people entered the Church, while it turned out to be difficult to evaluate their conversion in depth. In the eyes of many eager Christians, the Church became increasingly a part of the world instead of its counterpart. While on the one hand, asceticism gained prominence as alternative to the \u201eworldly\u201c behavior of bishops and Christians, on the other hand the inner strength of the Church lay in the ability to cope with those \u201eliving saints\u201c as well as with the ordinary believers. The Church of Late Antiquity thus proved to be a Volkskirche, that is, a community with flexible frontiers but with a clear centre: the community of saints, that is, the community of saintly living men and women and of those who were no saints themselves in a proper sense but participated in the former's cult."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2004",
        "publisher": "Reclam",
        "label": "Reclams Bibellexikon",
        "url": "http://www.bsz-bw.de/rekla/show.php?mode=source&eid=IFB_05-2_331",
        "tags": [
            "Pal\u00e4stina",
            "Lexikon",
            "Bibel",
            "Christentum",
            "Kult",
            "merged:nearchos",
            "Israel",
            "Religion",
            "Judentum"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1965",
        "author": [
            "Wolfgang Speyer"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Wolfgang",
                "last": "Speyer"
            }
        ],
        "label": "Religi\u00f6se Pseudepigraphie und literarische F\u00e4lschung im Altertum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Pseudepigraphie",
            "merged:avs"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1964",
        "author": [
            "Albrecht Noth"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Albrecht",
                "last": "Noth"
            }
        ],
        "label": "Heiliger Krieg und heiliger Kampf in Islam und Christentum: Beitr\u00e4ge zur Vorgeschichte u. Geschichte d. Kreuzz\u00fcge",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2010",
        "author": [
            "Christoph Joest"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Christoph",
                "last": "Joest"
            }
        ],
        "label": "Die Praecepta Pachoms. Untersuchung zu dem gr\u00f6\u00dften Abschnitt der Pachom-Regeln",
        "url": "http://emedia1.bsb-muenchen.de/han/12664/www.reference-global.com/doi/abs/10.1515/ZAC.2009.30",
        "tags": [
            "ByzZ",
            "M\u00f6nchtum,",
            "2011\\_1,",
            "Pachomios",
            "merged:avs"
        ],
        "doi": "10.1515/ZAC.2009.30",
        "abstract": "There has been al long lasting debate among scholars about the origins of the Pachomian rules. It seems clear that especially the Praecepta  underwent a development over a certain period of time, and some have argued that later generations added to them and that the rules represent a stage of organisation of the Pachomian Koinonia from a period long after Saint Pachomius' death. When we take a look at the structure of the Praecepta we can easily identify two sets of additions (Praecepta  108-119 and 129b-143), apart from them the order of the rules follows a clear and simple structure. If we look at the text we find that the so-called \u201esmall conclusions\u201c (de Clercq) give no hints whatsoever to a growing of the rules or to later additions. In fact, the writing style of the Praecepta is that of Pachomius and definitely not that of Horsiese or Theodoros (apart from Praecepta  8a). Even the above mentioned additions show this same style of writing, so we must conclude that they come from Pachomius himself no matter when they were added and who may have done it. The whole set of rules of the Praecepta represents a stage of development of the Koinonia that was reached at the end of Pachomius' life. Horsiese quotes some of them in his Liber and labels them as being issued by Pachomius or \u201ethe elders\u201c. So there is no reason to doubt that the Praecepta one way or another stem from the great founder of cenobite monasticism: Saint Pachomius."
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "author": [
            "Michael L\u00fctge"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Michael",
                "last": "L\u00fctge"
            }
        ],
        "label": "Iranische Spuren im Zostrianos von Nag Hammadi: persische Einfl\u00fcsse auf Gnosis und Christentum",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Andere_Religionen",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Philosophie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1978",
        "author": [
            "Gottfried Mai"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Gottfried",
                "last": "Mai"
            }
        ],
        "label": "Die niederdeutsche Reformbewegung: Urspr\u00fcnge u. Verlauf d. Pietismus in Bremen bis zur Mitte d. 18. Jh.",
        "url": "",
        "tags": [
            "Geschichte_und_Historische_Hilfswissenschaften",
            "Religionsphilosophie",
            "Bibel",
            "Theologie",
            "Christentum",
            "Christliche_Religion",
            "dnb",
            "merged:genealogie",
            "Religion"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2013",
        "author": [
            "Chong-Hwa Oh"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Chong-Hwa",
                "last": "Oh"
            }
        ],
        "label": "\u0098Die\u009c Religion des neuen Korea: wie das Christentum Koreas Weg in die Moderne gefo\u0308rdert hat",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "1939",
        "author": [
            "Wolfgang Stroothenke"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Wolfgang",
                "last": "Stroothenke"
            }
        ],
        "label": "Erbpflege und Christentum: Fragen d. Sterilisation, Aufnordg, Euthanasie, Ehe",
        "url": "",
        "tags": [
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    },
    {
        "type": "Publication",
        "year": "2009",
        "author": [
            "Liliana Lewandowska"
        ],
        "authors": [
            {
                "first": "Liliana",
                "last": "Lewandowska"
            }
        ],
        "label": "Theatrum atrocissimorum fatorum: religio\u0308se Pestbewa\u0308ltigung in Danzig 1709",
        "url": "",
        "tags": [
            "Theologie",
            "Christentum",
            "dnb",
            "merged:genealogie"
        ]
    }
]